<data>
	<lines>
		<entry>
			<first>altair_glass_pattern_1</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Таир, &quot;Узор на стекле&quot;</elem>
					<elem>&quot;Улица Космонавтов, дом 19, подъезд 2, этаж 1, квартира 30&quot;.</elem>
					<elem>От записки с адресом веет чем-то застарелым, советским. Коричневая бумага - в точности такая, на какой печатают справки. Ровный женский почерк бабушки-канцеляристки, которая когда-то давным-давно была отличницей. И название улицы - &quot;Космонавтов&quot; - напоминает о далекой, призрачной, утерянной мечте.</elem>
					<elem>Серое солнце скрывается за осенними тучами, и первые капли дождя падают на бумагу. Вернувшись к действительности, я поднимаю глаза от записки. Передо мной - обыкновенная хрущевка, каких миллионы. Провожая взглядом приторно-пестрые объявления о кредитах и ремонте, наклеенные на подъездную дверь, я вхожу в дом следом за какой-то собачницей.  Звонок тридцатой квартиры отвечает бодрой трелью на нажатие моего пальца, и скоро я слышу шаги изнутри.</elem>
					<elem>Из приоткрытой двери в холл вытекает уютная темнота. Вслед за ней - ее обитатель. Небрежно одетая девушка щурится на свет подъездной лампы, моргая глазами. Она забавно держится за дверь обеими руками, опираясь на нее. Оттенки ее голоса блуждают между усталостью и безразличием.</elem>
					<elem> -- ... да?</elem>
				</beats>
				<answers>
					<elem>
						<text>&quot;Прошу прощения, я не слишком побеспокоил?&quot;</text>
						<goto>altair_glass_pattern_4</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>&quot;Добрый день. Я ищу профессора N - он ведь живет здесь?&quot;</text>
						<goto>altair_glass_pattern_4</goto>
					</elem>
				</answers>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>altair_glass_pattern_4</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Да, это его окно. Наверняка оно. Чуть высоковато - едва можно дотянуться рукой до стекла.</elem>
				</beats>
				<answers>
					<elem>
						<text>Осторожно постучать по стеклу</text>
						<goto>unimplemented</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Найти способ встать повыше</text>
						<goto>altair_glass_pattern_6</goto>
					</elem>
				</answers>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>altair_glass_pattern_6</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Комната видна как на ладони.</elem>
				</beats>
				<answers>
					<elem>
						<text>Осторожно постучать по стеклу</text>
						<goto>unimplemented</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Осмотреть комнату внимательнее</text>
						<goto>unimplemented</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Изобразить на стекле математический этюд</text>
						<goto>altair_glass_pattern_7</goto>
					</elem>
				</answers>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>altair_glass_pattern_7</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Что-то общепризнанно известное и красивое? Или рискнуть чем-то из узкой темы, надеясь, что профессор поймет мои обозначения?</elem>
				</beats>
				<answers>
					<elem>
						<text>Тождество Эйлера, &quot;самое красивое уравнение в математике&quot;</text>
						<goto>unimplemented</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Незаконченный граф Аткинсона, основная проблема моей работы</text>
						<goto>altair_glass_pattern_8</goto>
					</elem>
				</answers>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>altair_glass_pattern_8</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Подышав на стекло, я пальцем вывожу на нем рисунок.</elem>
					<elem>Отвлекшись от книги, профессор потирает глаза и оборачивается к окну. Он вздрагивает, видя мое лицо - и замирает, увидев мою схему на стекле. Пару секунд он сосредоточенно смотрит на переплетение точек и черт, будто совсем не обращая внимания на пометки рядом -  может, не видя их, а может - считая очевидными.</elem>
					<elem>Наконец профессор поднимается с кушетки. Но вместо того, чтобы идти к окну, ко мне, он направляется в другой конец комнаты. К двери.</elem>
					<elem>Вернее, к шкафу рядом. Рука профессора извлекает из темных глубин пыльный пиджак, и старый ученый, надев его прямо на майку, оправляет рукава и бросает на меня взгляд. На мгновение в его глазах отражается мечта. Далекая, призрачная, утерянная.</elem>
				</beats>
				<goto>altair_glass_pattern_end</goto>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>altair_glass_pattern_end</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Таир, &quot;Узор на стекле&quot; - конец</elem>
				</beats>
				<goto>unimplemented</goto>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>polaris_graveyard_1</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Поля, &quot;Кладбище туманных кораблей&quot;</elem>
					<elem>Причал встречает меня скрежетом металла. Густой туман поднимается над водой, и скрывшиеся в нем левиафаны ржавых барж трутся бок о бок; кричат в надежде быть услышанными.</elem>
					<elem>В небо уходит желто-охровая стрела подъемного крана, его крюк раскачивается на ветру. Когда в тесной гавани закончилось место, то новые суда стали хоронить поверх старых.</elem>
					<elem>Подъемный кран выуживал старые баркасы из реки и опускал их на баржи. Следом ложились речные пароходы и яхты. Слившись воедино и сцепившись острыми углами, старые суда обратились в единое, бесформенное, громадное.</elem>
					<elem>Ржавая пирамида нависает надо мной. Туманное марево обволакивает ее, делая и без того причудливые контуры невообразимыми. Воет ветер. На самом верху, прямо под крановым крюком, я вижу нос баркаса, покачивающийся на ветру.</elem>
					<elem>Надпись на его борту сияет алыми буквами сквозь туман. &quot;Надежда&quot;. Мой бывший дом - один из десятков. Где-то там остались те немногие вещи, которые я могу назвать своими.</elem>
					<elem>Я касаюсь маминого кольца, которое висит на цепочке у меня на шее. Хотя бы оно всегда со мной.</elem>
					<elem>Пора искать дорогу наверх. Я забираюсь на палубу опорной баржи - самой старой и самой ржавой, почти целиком ушедшей под воду. Мертвый металл пронзительно стонет под моими шагами, и звук тонет в тумане.</elem>
					<elem>Будто в ответ на мои шаги я слышу чьи-то отраженные эхом голоса, и различаю блуждающий запах кострового дыма. Даже здесь, в бесформенном клубке гнутого железа, кто-то нашел прибежище.</elem>
				</beats>
				<answers>
					<elem>
						<text>Я осматриваю палубу.</text>
						<goto>polaris_graveyard_end</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Я иду туда, куда указывает стрелка.</text>
						<goto>polaris_graveyard_end</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Я ищу способ подняться выше.</text>
						<goto>polaris_graveyard_end</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Я стараюсь идти на голоса.</text>
						<goto>polaris_graveyard_end</goto>
					</elem>
					<elem>
						<text>Открыть люк.</text>
						<goto>polaris_graveyard_end</goto>
					</elem>
				</answers>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>polaris_graveyard_end</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Поля, &quot;Кладбище туманных кораблей&quot; - конец</elem>
				</beats>
				<goto>altair_glass_pattern_1</goto>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>start</first>
			<second>
				<goto>polaris_graveyard_1</goto>
			</second>
		</entry>
		<entry>
			<first>unimplemented</first>
			<second>
				<beats>
					<elem>Этого я еще не написал. Вы не должны это видеть.</elem>
				</beats>
				<final>true</final>
			</second>
		</entry>
	</lines>
</data>
