<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><data>
  <lines>
    <entry>
      <first>polaris_cold_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, глава "Холод" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Волны укачивают баркас "Надежда" в холодной колыбели гавани. Сквозь сон я слышу, как завывает осенний ветер, проникший в каюту сквозь бесчисленные щели и треснувшие окна. По телу бегут мурашки. Стараясь согреться, я забираюсь поглубже в спальный мешок. Корабль отвечает на мое движение скрежетом ржавого металла.</elem>
          <elem>Сегодня - это мой приют. Списанный баркас "Надежда", брошенный на окраинах причала водно-спасательной службы. Кажется, будто кроме Якова, спящего рядом, в окрестностях нет ни единой живой души. Пустое, безлюдное место. За три ночи я лишь один раз видела огонек в сторожке, что у входа. И я очень надеюсь, что никто ни разу не видел нас.</elem>
          <elem>Люди не любят видеть бездомных. Мы режем им глаза. Им было бы легче, если бы нас не существовало.</elem>
          <elem>Никто никогда не скажет этого напрямую, но в глубине души все они хотят, чтобы мы просто исчезли.</elem>
          <elem>Они доказывают мне это раз за разом.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Громкий звон металла о металл разрывает тонкую ткань сна. Следом за ним - яркая вспышка откуда-то сзади, и крик "ПОДЪЕМ!". Я слышала эти интонации уже много раз, и за ними никогда не следует ничего хорошего.</elem>
          <elem>Свет фонарика бьет в глаза, заставляя щуриться и моргать. Пытаясь сдвинуть со лба спутанные волосы, я кое-как поднимаюсь на ноги, и жесткая рука тут же хватает меня за воротник. Успеваю различить только погоны на плечах и нашивку в виде щита на рукаве. Большего, впрочем, и не нужно.</elem>
          <elem>Я знаю, как ведут себя служители порядка. Знаю, что будет дальше. И почти не слушаю, что они говорят, пока вытаскивают нас за шиворот с корабля и ведут к служебному уазику. Пусть Яков с ними спорит. Толку все равно не будет.</elem>
          <elem>"Вы права не имеете..."</elem>
          <elem>"Частная собственность..."</elem>
          <elem>"Поступила жалоба..."</elem>
          <elem>"Ваша регистрация..."</elem>
          <elem>Обрывки фраз пролетают мимо моих ушей. Я повожу плечами - холодно, черт побери - и бросаю взгляд на баркас. Рука на моем плече настойчиво толкает меня ко входу в машину. Бросаю взгляд на Якова - тот кивает - и залезаю внутрь.</elem>
          <elem>Железный зверь под капотом издает надрывный рык, и уазик отправляется к отделению. Трое в погонах напротив нас листают какие-то бумаги и обмениваются шутками.</elem>
          <elem>Яков достает из-за пазухи небольшой сверток и протягивает его мне. Не знаю, когда он успел его захватить. Там самое необходимое, что у нас есть.</elem>
          <elem>Считай, почти ничего. Документы. Смешная сумма денег.</elem>
          <elem>Он шепчет мне на ухо:</elem>
          <elem> -- Заберем остальное завтра. Решил оставить, а то еще зажмут в отделении - потом обратно не добудешь.</elem>
          <elem>Я киваю. Кроме спальников, все спрятано по углам баркаса - оно и правда надежнее. К тому же, Якову лучше знать.</elem>
          <elem>Он хороший человек. Неглупый, добрый, и надежный - насколько позволяет наша кочевая жизнь. Мы знакомы совсем недавно, хоть мне иногда и кажется, что я знаю его всю жизнь.</elem>
          <elem> -- Молодой человек, регистрация ваша интересует... - оживляется один из людей в погонах.</elem>
          <elem>Один глупый формальный вопрос сменяет другой, и наши с Яковом документы переходят из рук в руки. Бумажные формы и протоколы оживают, напитанные чернильной сутью.</elem>
          <elem>Наконец очередная фраза обрывает гул мотора.</elem>
          <elem> -- Вась, глуши! Эта не наша, высаживаем!</elem>
          <elem>Дверь уазика открывается, и мужчина в форме толкает меня к выходу. Порыв ветра врывается в кабину, взъерошив мне волосы и пронзив тело холодом. Спрыгнув на землю, я оборачиваюсь - и вижу обескураженное лицо Якова и закрывающуюся дверь.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Подождите! Если его увозите - берите тогда меня тоже!"</text>
            <goto>polaris_cold_2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Подождите! Я же замерзну... Мне идти некуда!"</text>
            <goto>polaris_cold_3</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Промолчать. Здесь каждое лишнее слово опасно.</text>
            <goto>polaris_cold_3.5</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Да нельзя, повода нету. Регистрация у тебя... - оборотень в погонах разводит руками.</elem>
          <elem>Спешно зашарив по карманам, Яков протягивает мне старенький мобильник.</elem>
          <elem> -- Саню наберешь. Я у него буду! Хэй, Поль, ...</elem>
          <elem>Оборотни не ждут, пока он договорит, и один из них захлопывает дверь.</elem>
          <elem>Бросив на мобильник беглый взгляд, я убираю его в карман. Маленький клочок надежды - на то, что очередной хороший человек не останется на обочине моей судьбы.</elem>
          <elem>Яков кричит мне что-то еще - но слова разбиваются о бессердечный металл.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>boon</name>
            <value>phone</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Дверь замирает, и оборотни в погонах несколько секунд глядят на меня, собирая в кулак свою человечность.</elem>
          <elem>Наконец один из них достает из-за сиденья куртку - обычную, гражданскую - и протягивает ее мне. В его простоватом взгляде проскакивает нотка заботы.</elem>
          <elem> -- А чего мы... А чего мы можем... - не закончив предложение, он пожимает плечами.</elem>
          <elem>Я накидываю куртку на плечи и убираю мерзнущие ладони в карманы. Правая рука нащупывает что-то металлическое - кажется, складной нож.</elem>
          <elem>Перед тем, как я успеваю подумать о возвращении предмета хозяину, вожак стаи оборотней кидает на меня последний недовольный взгляд и захлопывает дверь.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>boon</name>
            <value>knife</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_3.5</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Оборотни провожают меня своими серыми взглядами - невидящими, равнодушными.</elem>
          <elem>Если они увидят меня завтра, клянусь, они даже не узнают моего лица.</elem>
          <elem>Мне остается лишь ответить им тем же.</elem>
          <elem>Дверь машины захлопывается, расчертив границу металлом между мной и серыми людьми.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>boon</name>
            <value>silence</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Снова взревев, уазик катит свои колеса прочь. Ночной город встречает меня своими ледяными объятьями.</elem>
          <elem>Потерянно глядя ему вслед, я стою, замерев, посреди улицы. Уличный фонарь, подмигнув, гаснет, оставив меня остывать в темноте и одиночестве. Нечастые светлые окна домов изгибаются над головой щербатой улыбкой, будто смеясь надо мной.</elem>
          <elem>Куда бежать? До причала с баркасом далеко, а сторож теперь наверняка на посту. Найти теплое место на улице - редкая, почти невероятная удача.</elem>
          <elem>Остаются дома. Негостеприимные подъезды, закрытые на замок.</elem>
          <elem>Я окидываю окрестности потерянным взглядом. Несколько одинаковых хрущевок стоят бок о бок, окружая вымерший двор. Одинокая девятиэтажка высокомерно возвышается над ними, освещая ночь зеленым крестом круглосуточной аптеки.</elem>
          <elem>Обернувшись, я вижу старое здание с открытыми лоджиями на лестничных клетках. Каменная коробка, в которой вытесали дыры. В серых буквах над входом я с трудом разбираю надпись "общежитие".</elem>
          <elem>Свет фонаря вырывает из темноты тонкую фигурку студентки-полуночницы, идущей ко входу. Очередной порыв холодного ветра пробирает меня насквозь, и я, решившись, бросаюсь следом за ней.</elem>
          <elem>Быть может, договорюсь. Быть может, прошмыгну следом.</elem>
          <elem>Но я преодолею эти холодные бетонные стены. Я не замерзну. Не сегодня.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, глава "Холод" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_start</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Сломанное крыло" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Над головой, угрожая сомкнуться, нависают темные кроны высоких сосен, заслоняя луну и звезды. Я иду по узкой лесной тропинке, петляющей между сугробами. Деревья дышат, качаясь на ветру, их старые ветви скрипят под напором. Где-то вдали ухает сыч, и скоро его голосу вторит волчий вой.</elem>
          <elem>Тропы водят меня кругами, стремятся запутать. Иногда кажется, будто чей-то взгляд пробегает по моей спине. Мне мерещится далекий, неуловимый шепот - настолько тихий, что даже белое безмолвие снегов оказывается громче. Чья-то фигура мелькает за переплетением веток. Или это просто моя тень?</elem>
          <elem>Нельзя дать себя обмануть или отвлечь. Я упорно делаю шаг за шагом, и промокшие насквозь кроссовки оставляют в снегу глубокие следы. Мне некуда торопиться. Я не чувствую ни холода, ни усталости.</elem>
          <elem>Пронзительный звук пробивается сквозь привычный шум леса. Я узнаю в нем крик певчей птицы - надрывную, призывную трель. Свернув на другую тропу и ускорив шаг, я устремляюсь вслед за песней. Она выведет меня к опушке. На свободу.</elem>
          <elem>За очередным поворотом деревья над головой расступаются, давая волю глубокому чернильному небу. Передо мной - холмистая снежная пустыня. Одинокая дорога рассекает ее тонкой нитью, уходя за горизонт. Там, далеко впереди, над линией небосклона мерцают разноцветные огни северного сияния. Призрачные отблески этого света красят снег серебристо-радужной палитрой.</elem>
          <elem>Я собираюсь сделать шаг вперед, когда слышу тихий тонкий звук. В снегу у дороги бьется маленькая пташка, позвавшая меня на помощь. Перья на ее золотистых крыльях промокли и помялись. Сжалившись над бедным созданием, я протягиваю к ней ладонь, и пташка крепко хватается за мои пальцы коготками.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Убрать пташку за пазуху</text>
            <goto>vega_wing_11</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Посадить пташку на плечо</text>
            <goto>vega_wing_12</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_11</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Птичка прячется под курткой, благодарно свистнув напоследок. Где-то под сердцем я чувствую ее теплоту.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>bird</name>
            <value>coat</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_12</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Уцепившись за шов на моем плече, птичка начинает деловито отряхивать крылья. Взгляд ее маленьких внимательных глаз устремлен вперед.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>bird</name>
            <value>shoulder</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Шаг за шагом я возвращаясь к привычному ритму ходьбы. Бесконечная лента пути разворачивается передо мной, несет за горизонт. Наконец из-за очередного холма показывается небольшой деревянный домик, приютившийся рядом с дорогой под склоном холма. Маленькое окошко манит меня уютным светом, а из трубы поднимается дымок. Я смогу отдохнуть там, прежде чем снова отправляться в путь.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>bird</name>
                <value>coat</value>
              </first>
              <second>vega_wing_21</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>bird</name>
                <value>shoulder</value>
              </first>
              <second>vega_wing_22</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_21</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я направляюсь к дому, как вдруг тишину разрывает собачий лай. Вырвавшись откуда-то из темноты, черный силуэт преграждает мне дорогу.</elem>
          <elem>Передо мной замирает большой мохнатый пес, увидевший меня и прибежавший с вершины холма, оставив за собой дорожку разбросанного снега. Под его мордой поблескивает маленькая серебряная косточка, висящая на утопающем в шерсти ошейнике.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_21_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Перестав лаять, пес медленно и спокойно подходит ко мне. Его нос дергается, втягивая воздух. Обнюхав меня с ног до головы и, кажется, почти успокоившись, он вдруг ловит какой-то новый запах - и тянется мордой к моей груди, где под курткой спрятана пташка. Учуяв ее, пес утробно рычит и поднимает на меня глаза.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Подождать, пока пес успокоится и пройти к дому</text>
            <goto>vega_wing_211</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Припугнуть пса и пройти к дому</text>
            <goto>vega_wing_212</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_211</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Рык постепенно сходит на нет. Еще раз смерив меня взглядом своих черных глаз, пес отходит с дороги. Вздохнув, я прохожу мимо него.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_3</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>guard</name>
            <value>lie</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_212</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я вскидываю вверх руку со сжатым кулаком и выкрикиваю "А ну назад!". Пес отпрыгивает от меня, и спустя десяток быстрых быстрых шагов я оказываюсь у двери. Меня провожает громкий злобный лай.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_3</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>guard</name>
            <value>force</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_22</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я направляюсь к дому, как вдруг пташка на моем плече издает тонкий, короткий звук, словно пытаясь о чем-то меня предупредить. Взгляд ее маленьких глаз направлен к одному из ближайших холмов. Приглядевшись, я различаю в темноте силуэт.</elem>
          <elem>Большой, мохнатый пес замер на верхушке холма, вглядываясь в полную луну на небе. Под его мордой поблескивает какая-то побрякушка, болтающаяся на ошейнике. Пташка беспокойно перебирает лапками и пригибается, будто стремясь стать как можно меньше.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Спокойно идти к дому</text>
            <goto>vega_wing_221</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Спрятать пташку за пазуху и идти к дому</text>
            <goto>vega_wing_222</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Подождать, пока облака заслонят луну, и прокрасться к дому</text>
            <goto>vega_wing_223</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_221</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Будто что-то почуяв, пес поворачивает морду и с лаем бросается навстречу, оставляя за собой дорожку из разбросанного снега. Его черный силуэт замирает поперек дороги.</elem>
          <elem>Он небрежно обнюхивает меня, но, увидев пташку на моем плече, отпрыгивает назад и снова заходится лаем.</elem>
          <elem>Я пытаюсь сделать шаг к дому, но сторожевой пес отвечает на это утробным рычанием, и не сдвигается с пути.</elem>
          <elem>Остается только одно.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_212</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_222</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Будто что-то почуяв, пес поворачивает морду и с лаем бросается навстречу, оставляя за собой дорожку из разбросанного снега. Его черный силуэт замирает поперек дороги.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_223</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я терпеливо жду, пока бегущие по небу облака затянут луну, а ветер начнет дуть в мою сторону. Меня не увидят и не учуют. Укрытая темнотой, я тихо и быстро прохожу мимо сторожевого пса к крыльцу дома.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>guard</name>
            <value>sneak</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_wing_3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Открытая дверь встречает меня теплотой и уютом. На секунду кажется, будто это мой родной дом. Но мне не суждено остаться здесь надолго. Всего пару ночей. Я смогу отдохнуть, а пташка - согреться.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Сломанное крыло" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_start</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, глава "Мертвая линия" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Раскалывается голова. Меж приоткрытыми веками замерла расплывчатая картинка - капли осеннего дождя, текущие по оконному стеклу, и треснувшая деревянная рама.</elem>
          <elem>Погода меня доконает. Перепады давления, вечный недосып, синяки под глазами, жуткая слабость. Вчера я едва смог подняться с постели, и вряд ли сегодня будет легче. От дешевого растворимого кофе уже тошнит, но он хоть как-то помогает сосредоточиться.</elem>
          <elem>Было бы проще, если я бы я мог пить хороший кофе, нормально питаться и спать в своей кровати, а не в койке общежития. Уверен, слабость бы ушла, и голова бы соображала куда лучше. Но ради настоящей жизни придется постараться.</elem>
          <elem>Стук в дверь отдается в ушах будто удары по черепу. Собравшись с силами, я резко сажусь в кровати, и в глазах темнеет. Я успеваю заметить какое-то движение около койки сестры - но когда зрение возвращается, там остается только смятый ковер и брошенная на пол куртка.</elem>
          <elem>Вставая и подходя к двери, я успеваю заметить, что Вера лежит на кровати в одежде и обуви.</elem>
          <elem>Я уже перестал просыпаться каждый раз, когда ее болезнь берет свое. Нарколепсия, или лунатизм, если простыми словами. Я устал следить за ее прогулками во сне. Мне остается только надеяться, что ничего плохого не случится.</elem>
          <elem>Заклинившую дверь удается отпереть со второго раза. Затекшие мышцы плеча откликаются на напряжение недовольной болью.</elem>
          <elem>В дверном проеме замерла рубленая фигура коменданта Стечкина, бессменного хранителя общежития номер 8. С каждым днем волосы старика кажутся мне все белее, а отголоск чести в его глазах - все ярче.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_11</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>lie</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_12</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>force</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_13</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Его слегка обеспокоенный взгляд пробегает по моему изможденному лицу, и брови слабо гнутся, выражая сочувствие и сопереживание.</elem>
          <elem> -- Таир, добрый день. Я хотел спросить, Вера сейчас здесь? Она ночью снова выходила, но не знаю, вернулась ли - в корпусе пробки вышибало, я полночи своих рук не видел, не то что проходную.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Устало кивнуть.</text>
            <goto>altair_deadline_111</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Спасибо, что беспокоитесь. Она тут, все хорошо."</text>
            <goto>altair_deadline_112</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_111</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Стечкин кивает в ответ. Выражение его лица становится чуть более спокойным, но беглый взгляд все еще задерживается на синяках под моими глазами.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_11_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_112</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Уголки губ комендант растягиваются в приглушенной улыбке. Сбившись, он даже случайно обращается ко мне на "ты".</elem>
          <elem> -- Хорошо. Прости, если отвлекаю, я просто проверить хотел. Переживаю за девочку...</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_11_</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Уже собираясь уходить, комендант бросает взгляд внутрь комнаты - на кипы исписанных листов, разбросанных возле моей койки.</elem>
          <elem> -- Как работа? Получится закончить до конца недели? Если я могу чем-то помочь...</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Вздохнуть: "Честно? Туго идет."</text>
            <goto>altair_deadline_11_1</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Пожать плечами с легкой улыбкой: "Должен сделать - значит, сделаю."</text>
            <goto>altair_deadline_11_2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Усмехнуться: "Не гоните нас хоть пару дней, если статья не выгорит, ладно?"</text>
            <goto>altair_deadline_11_3</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_job</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Стечкин поднимает глаза куда-то в потолок. Фраза звучит медленно и задумчиво.</elem>
          <elem> -- На науке ведь мир не кончается. Подумайте, может, не ваше... Тем более сестра на шее - при всем моем уважении к ней. Вам на фабрику бы, деньги...</elem>
          <elem>Он сбивается, бросив взгляд на мое усталое лицо.</elem>
          <elem> -- Хотя, может, тоже не ваше. Простите. Вам лучше знать.</elem>
          <elem>Обеспокоенно вздохнув, комендант уходит обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_job</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Чуть поколебавшись, Стечкин одобрительно хлопает меня по плечу. Не говоря ни слова, он кивает мне напоследок, и уходит обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Коммендант расстроенно опускает брови и качает головой.</elem>
          <elem> -- Таир, вы знаете, как я к подобному отношусь. При всем моем к вам уважении.</elem>
          <elem>Тихо вздохнув и махнув мне рукой на прощание, комендант уходит обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_12</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Его хмурый взгляд подозрительно простреливает комнату за моей спиной, но затем, оглядев мое изможденное лицо, Стечкин немного смягчается.</elem>
          <elem> -- Ваша сестра выходила ночью. Не знаю, по болезни, или по делу...</elem>
          <elem>Комендант задумчиво поднимает бровь.</elem>
          <elem> -- Так или иначе - он делает ударение на первый слог - Вера вернулась в корпус с гостьей, немного странного вида.</elem>
          <elem>Не знаю, о чем он говорит. Стоит его проводить и расспросить Веру - хотя велика вероятность, что она не помнит эту ночь вовсе.</elem>
          <elem>Глаза коменданта снова обшаривают комнату за моей спиной, но он быстро переводит взгляд, стараясь оставаться корректным.</elem>
          <elem> -- Вашу сестру я донимать не стал, по, так сказать, состоянию здоровья. Но надо бумаги заполнить, чтобы оформить гостью. И так вам делаю одолжение, нельзя в двушку третьего человека на ночь пускать...</elem>
          <elem>Стечкин фыркает, пытаясь примирить свое великодушие со священным писанием правил.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Устало кивнуть и пробормотать: "Сделаю, чуть позже..."</text>
            <goto>altair_deadline_111</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Выдавить улыбку: "Конечно. Я в течение пары часов все заполню, нужно только проснуться."</text>
            <goto>altair_deadline_122</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_122</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Стечкин слабо улыбается и кивает. Даже перескакивает на "ты", что случается совсем нечасто.</elem>
          <elem> -- Хорошо. Прости, если отвлек, но надо все в порядке держать - ты меня должен понимать.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>altair_deadline_11_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_13</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я никогда не видел на его лице подобного выражения - смесь обиды и гнева, приглушенная воспитанием и остатками уважения ко мне.</elem>
          <elem> -- Добрый. День.</elem>
          <elem>Его хмурый взгляд простреливает комнату за моей спиной.</elem>
          <elem> -- Я понимаю, у вашей сестры проблемы со... здоровьем. Но это...  - комендант выбирает выражение помягче - вышло за рамки.</elem>
          <elem>Я Не знаю, что именно случилось на этот раз. Ясно было, что рано или поздно нарколепсия обернется проблемой и потребует внимания. Вчера я надеялся, что это случится как можно позже. Сегодня остается надеяться, что никто не пострадал.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Я прошу прощ..."</text>
            <goto>altair_deadline_131</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"А что им..."</text>
            <goto>altair_deadline_132</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Все в поря..."</text>
            <goto>altair_deadline_133</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Я могу ч..."</text>
            <goto>altair_deadline_134</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_131</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Лицо коменданта буквально на мгновение становится мягче  - но он продолжает.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>altair_deadline_13_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_132</first>
      <second>
        <goto>altair_deadline_134</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_133</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Голос коменданта впервые на моей памяти звучит так громко.</elem>
          <elem> -- Нет! Не все в порядке, иначе бы я здесь не стоял!</elem>
          <elem>Тряхнув головой, он успокаивается и продолжает.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_13_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_134</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Не перебивайте.</elem>
          <elem>Строго глянув мне в глаза, он продолжает.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_13_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_13_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Сегодня ночью ваша сестра вернулась в корпус с гостьей. Весьма странного вида, если не сказать жестче.</elem>
          <elem>Он мотает головой, будто не веря тому, что говорит.</elem>
          <elem> -- Когда я потребовал объяснений и отказался впускать в государственное учреждение человека без оформления, Вера не только накричала на меня, но и подняла руку. Я не хотел физического конфликта с нездоровой девушкой, и впустил обоих.</elem>
          <elem>Он снова бросает взгляд мне за спину. Его губы вытягиваются в тонкую линию.</elem>
          <elem> -- Не знаю и знать не хочу, гда эта гостья сейчас. Я и так вам одолжение делаю, закрывая глаза на кучу проблем, с учетом вашей ситуации. Но это... неприемлемо. Другой студент на вашем месте уже собирал бы вещи.</elem>
          <elem>Видя, что я хочу что-то сказать, комендант только качает головой. Уже собравшись уходить, он бросает взгляд на кипу исписанных листов, разбросанных у моей койки.</elem>
          <elem> -- Не знаю теперь даже, желать ли вам удачи в работе. Провалите свою статью, и выселят вас через неделю. Может, оно и к лучшему.</elem>
          <elem>Развернувшись, он отправляется обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>stechkin_happy_2</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_13__</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>stechkin_happy_2</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_2</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_13__</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Остановившись через пару шагов, он замирает на пару секунд и тяжело вздыхает. Кажется, даже его осанка немного меняется.</elem>
          <elem> -- Ладно, Таир, вы простите... Сами все понимаете...</elem>
          <elem>Не найдя слов, комендант качает головой и продолжает путь.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>А я, прикрыв дверь, возвращаюсь в свои тесные восемь квадратов.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Меня встречают две пары глаз.</elem>
          <elem>Вера, проснувшаяся от шума, глядит на меня своим оторванным от мира взором.</elem>
          <elem>А рядом с ее койкой сидит незнакомая мне девушка, пытаясь отбросить со лба спутанные волосы. В ее лице читается скованность и испуг.</elem>
          <elem>Она ловит мой недоуменный взгляд, и мне не приходится задавать вопрос вслух. Постепенно приходя в себя, незнакомка с каждым словом говорит все увереннее - но все еще тихо и вежливо.</elem>
          <elem> -- Так вышло, что я вчера ночью осталась на улице. Сейчас холодно очень, когда темнеет... Я увидела, как девушка - Вера же, да? - идет в общежитие, и я попросила ее приютить меня до утра.</elem>
          <elem>Она бросает взгляд на Веру, но та отвечает своей вечной непонимающей улыбкой и кратким пожатием плечами. "Прости, брат, не помню." Незнакомка продолжает говорить.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_21</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>lie</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_22</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>force</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_23</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_21</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Когда мы у проходной были, пробки вышибло, и вырубился свет. У вас такое часто бывает? И мы прошли в эту комнату. Ты спал, и я решила не будить.</elem>
          <elem>За фразой напрашивается непроизнесенное "А то выгнал бы еще".</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_22</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Вера сказала на проходной, что я к ней в гости иду. Комендант начал с ней спорить, но потом нас пропустил. И мы прошли в эту комнату. Ты спал, и я решила не будить.</elem>
          <elem>За фразой напрашивается непроизнесенное "А то выгнал бы еще".</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_23</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Комендант не хотел нас пускать, и Вера на него накричала, замахнулась даже... Он отошел, и мы прошли в эту комнату. Ты спал, и я решила не будить.</elem>
          <elem>За фразой напрашивается непроизнесенное "А то выгнал бы еще".</elem>
          <elem>Незнакомка ежится и вжимается в стену.</elem>
          <elem> -- Простите, если проблемы из-за меня. Я не ожидала...</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Не слишком внимательно слушая рассказ, Вера тем временем встает с кровати и заваривает кофе. На маленьком столике появляются три кружки - одна из них, с отломанной ручкой, по всей видимости предназначена незнакомке.</elem>
          <elem>Недоверчиво глядя на кружки, та поднимается на ноги. Ее мятые и рваные джинсы производят жалкое впечатление даже на меня. Колено разодрано в кровь.</elem>
          <elem> -- Я, наверное, пойду? Не буду вам мешать, и большое спасибо за ночлег.</elem>
          <elem>Незнакомка делает неловкий шаг к двери.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Можешь принять у нас душ, если хочешь. Прости, но вряд ли мы можем помочь чем-то еще."</text>
            <goto>altair_deadline_2_1</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Если хочешь, можешь пока остаться здесь. У нас тоже нелегкие времена. Поможем друг другу."</text>
            <goto>altair_deadline_2_2</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>На лице незнакомки проскакивает обиженная на весь мир ухмылка - так быстро, что я едва успеваю ее заметить.</elem>
          <elem>Она кивает и поворачивает голову к двери - как вдруг я неожиданно слышу теплый голос сестры.</elem>
          <elem>Она редко говорит, и я стараюсь не спорить с ней без серьезного повода.</elem>
          <elem> -- Таир, пусть она останется у нас.</elem>
          <elem>Вера оборачивается к незнакомке.</elem>
          <elem> -- Скажи, как тебя зовут? Может, я спрашивала ночью, но забыла, прости.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2__</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Незнакомка отвечает мне благодарным взглядом.</elem>
          <elem>Она открывает рот, чтобы что-то ответить - как вдруг я неожиданно слышу теплый голос сестры.</elem>
          <elem>Неожиданно для себя я слышу теплый голос сестры. Она редко говорит, а сейчас обращается к незнакомке.</elem>
          <elem> -- Да, оставайся у нас. Скажи, как тебя зовут? Может, я спрашивала ночью, но забыла, прости.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2__</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2__</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Незнакомка обращает к нам взгляд, полный удивления и осторожной радости. Садясь на пол около столика и протягивая руки к чашке дешевого кофе, она проговаривает.</elem>
          <elem> -- Я Полина. Поля.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Дождь начинает стучать по стеклу все сильнее, и пасмурное осеннее утро обращается сумерками. Дымок от кипящего кофе поднимается к потолку, к ободранной штукатурке и старой железной люстре. С пыльной книжной полки на меня смотрит одинокая фотография.</elem>
          <elem>Раз за разом я непроизвольно поднимаю на нее глаза - и раз за разом стыдливо отдергиваю взгляд, возвращая свое внимание к рассказам Поли.</elem>
          <elem>Странный неторопливый разговор служит отдыхом всем троим. Постепенно он начинает затихать - Вера, сняв наконец кроссовки, ложится обратно в кровать, а Поля, стараясь найти себе место, расправляет покрывала и вешает брошенное пальто на крючок.</elem>
          <elem>Не вставая с пола, я залпом выпиваю еще чашку кофе и беру в руку один из множества листов бумаги, брошенных у кровати.</elem>
          <elem>Черновой чертеж графа Льюиса режет мне глаза оборванными линиями и стертыми цифрами. Эта работа - мой шедевр, и она меня доконает.</elem>
          <elem>Вздохнув, я окунаюсь с головой в переплетение вершин, ребер и чисел.</elem>
          <elem>У меня осталась неделя. Я успею.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, глава "Мертвая линия" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_start</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Шепот" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Сон зовет, и я не могу ему отказать.</elem>
          <elem>Когда-то давно я пыталась бороться. Я пила кофе, глотала таблетки, даже била себя по щекам - до слез, до жара в пальцах.</elem>
          <elem>Но сон раз за разом побеждал. Сжимался вокруг меня, как петля на шее - и я снова проваливалась в царство грез. В эти странные, причудливые миры, где по бесконечным тропам бродят неприкаянные тени.</elem>
          <elem>Со временем мне стало казаться, что у снов есть суть и цель. Мне мерещатся закономерности в переплетениях троп. Я все отчетливее чувствую пульс мироздания на кончиках своих пальцев.</elem>
          <elem>Быть может, во мне говорит отчаяние - но я верю, что у мира грез есть конец. Место, где нити снов сплетутся воедино и родят пылающую правду.</elem>
          <elem>Брат назвал бы это место пределом. Оно должно, просто обязано существовать. Мне остается лишь надеяться, что я найду там ключ к своей свободе.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Быть может, сегодня я смогу сделать еще один шаг вперед.</elem>
          <elem>Сон зовет, и я иду.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Темнота вокруг. Абсолютная, непроглядная.</elem>
          <elem>Далекий, гулкий стук падающих капель отдается многократным эхом. Со всех сторон ему вторят бесконечные шорохи. Едва ощутимый ветер касается моего лица, и исчезает бесследно.</elem>
          <elem>Я осторожно вытягиваю руки в стороны, и пальцы касаются неровных каменных стен. Они будто сжимаются в такт порывам ветра. Дышат. Живут.</elem>
          <elem>Обшарив карманы куртки, я нахожу старую отцовскую зажигалку. Металл приятно холодит ладонь.</elem>
          <elem>Щелкает кресало, и длинный язык пламени срывается с фитиля.&#160;Яркий синий огонь вспыхивает, будто факел, и озаряет свод пещеры над моей головой. Топливо прогорает за долю секунды - и все же огонь продолжает сиять.</elem>
          <elem>Почему он светит так ярко? Что, если не керосин, заставляет его гореть?</elem>
          <elem>Тоннель уходит вперед и вглубь. Я уже знаю, что меня ждет - бесконечный, переплетенный лабиринт каменных гротов, и лишь один единственный верный путь.&#160;Выдохнув, я отправляюсь в дорогу, с головой окунувшись в хитроумный узор развилок и&#160;поворотов.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>По серому монолиту камня тянутся мелкие трещины. Белесый мох, который никогда не видел света, съеживается в сиянии синего огня. Насекомые разбегаются под моими шагами.&#160;Моя тень пляшет на изменчивом полотне гранита, опускаясь все глубже и глубже с каждым изгибом пути.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>На фоне капель воды и шороха насекомых я снова слышу шепот. В прошлом мире неуловимый и далекий, теперь он стал ближе. Гранитное эхо доносит его до моих ушей. В странном, хрипловатом женском голосе&#160;я различаю клубок спутанных интонаций. Злость, усталость, мольба, приказ. Я не могу разобрать слов - изломанные эхом, они&#160;разбиваются о стены тоннелей.</elem>
          <elem>Я замираю, чтобы прислушаться.</elem>
          <elem>И слышу звук шагов, которые до сих пор принимала за собственные.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Она где-то здесь, в тоннелях. Неизвестная, безымянная - зачем она преследует меня!?</elem>
          <elem>Я бросаюсь дальше, вглубь, ускорив шаг. Кажется, с каждым отголоском ее&#160;шепота меня касается что-то холодное, мертвое.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Ноги несут меня сквозь гранитную сеть пещер. Я иду, но я не знаю пути. Серые нити тоннелей оплетают меня, словно паутина - муху.</elem>
          <elem>Пройдя еще несколько сотен шагов, я замираю на очередном перепутье. В голове гудит. Кажется, спутались сами мысли -&#160;такие же серые, полые и непознаваемые, как гранитиные недра земли.</elem>
          <elem>Мне нужны ориентиры. Пометки. Способ отличить проверенную дорогу от новой, способ наверняка найти верный путь.</elem>
          <elem>Я могу попробовать&#160;положиться на память, разрубить своей волей гордиев узел троп. Но это риск. Риск блуждать здесь вечно.</elem>
          <elem>Потеряться в каменных сотах, и никогда больше не увидеть солнца.</elem>
          <elem>Мысленно кивнув, я уже протягиваю руку с зажигалкой, чтобы копотью начертить на стене стрелку, помечающую проверенный путь.</elem>
          <elem>Но, будто напоминание, слышу отдаленный шепот своей безымянной преследовательницы. Слышу&#160;ее шаги, раздающиеся где-то в далеких глубинах.</elem>
          <elem>Они и не пропадали. Этот стук всегда оставался на грани сознания, заглушенный дыханием пещер и нежеланием его слышать. Ритм шагов изменился, стал неровным, рваным. Но они не прекращаются. Не замирают ни на секунду.</elem>
          <elem>Пометки помогут мне найти путь - но не помогут ли они Безымянной найти меня?</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Идти дальше, оставляя пометки на стенах.</text>
            <goto>vega_whispers_11</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Идти дальше, не оставляя пометок.</text>
            <goto>vega_whispers_12</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cold_heart</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_11</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Копотью зажигалки я вывожу черную стрелку на каменной стене.</elem>
          <elem>Простая,&#160;надежная форма. Она дарует определенность.</elem>
          <elem>Какой бы маленькой и ничтожной не была эта стрелка, я могу на нее опереться. Это первый шаг к тому, чтобы почувствовать этот мир на кончиках пальцев - и найти верный путь.</elem>
          <elem>Я медленно выдыхаю, пытаясь успокоиться и собраться с мыслями. Неровные шаги моей преследовательницы продолжают гулко звучать&#160;где-то вдалеке, но я отсекаю это от своих мыслей, выметаю из поля зрения.</elem>
          <elem>Я отправляюсь в путь, помечая каждый поворот, и я делаю этот лабиринт своим. Его переплетения становятся ясными, будто разложенными передо мной на подробной карте.</elem>
          <elem>Вперед и вглубь. Быстро и по прямой. Я знаю дорогу.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>left_a_mark</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_12</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я пытаюсь идти еще быстрее, едва не срываясь на бег. Пещеры мелькают одна за другой, похожие, как две капли воды. Синее пламя дрожит в моей руке, вырывая из темноты дерганые тени. Силуэты пляшут&#160;на стенах.</elem>
          <elem>Положившись на чувство и инстинкт, я падаю в бездну сквозь лабиринты троп. Она зовет меня - и я иду на зов, наконец ощутив верный путь каким-то шестым чувством.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>Но Безымянная будто чует меня.</elem>
          <elem>Ее рваные шаги звучат все ближе. Ее шепот поднимает дыбом волосы на моей шее. Изломанное эхо далекого голоса звенит мольбой и злобой.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Призывно выкрикнуть "Я знаю, что ты здесь! Выйди на свет!" и ждать. Хватит бежать и прятаться.</text>
            <goto>vega_whispers_21</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Перейти на бег. Кем бы ни была моя преследовательница, от нее веет страхом и холодом.</text>
            <goto>vega_whispers_22</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я останавливаюсь в широкой каменной зале на перепутье двух тоннелей. Будто почувствовав смелость и волнение, смешавшиеся у меня в груди, пламя отцовской зажигалки разгорается еще ярче. Синие языки лижут потолок.</elem>
          <elem>Шаги приближаются. Их ритм - битый, неровный, шершавый.</elem>
          <elem>Шепот становится отчетливее, пока вдруг не&#160;пропадает совсем. "Четность",&#160;"Жди", "Провести его", "Соединенные ребром" - обрывки последних фраз доносятся до меня на волнах гранитного эха.</elem>
          <elem>Шаркающая поступь слышна уже за поворотом тоннеля. Ей вторит тяжелое, усталое дыхание.</elem>
          <elem>Свет зажигалки, причудливо отразившись от острых сколов камня, вырывает из темноты тень моей безымянной преследовательницы. Тонкий, согбенный силуэт с трудом делает еще пару шагов - и падает на колени, не в силах двигаться дальше.</elem>
          <elem>Я бросаюсь к ней, проскочив поворот. Моему тревожному взгляду отвечает пара отчаявшихся зеленых глаз.</elem>
          <elem>Образ безымянной преследовательницы внушает жалость, а не страх. На меня смотрит молодая девушка, моя ровесница - но она кажется куда старше. Тяжелая, неподъемная усталость поселилась во взгляде незнакомки, в уголках ее губ, в тени на ее впалых щеках.</elem>
          <elem>Незнакомка опирается на стену тоннеля, и рука дрожит, силясь выдержать ее вес. Она пытается подняться - но снова обрушивается на пол, когда трясущиеся колени отказываются подчиняться. Полы старого пальто разметают вечную каменную пыль.</elem>
          <elem>Ее лицо рассекает болезненная улыбка. Отчаяние в зеленых глазах сменяется иронией и злобой.</elem>
          <elem>Безымянная протягивает ко мне руку. Ее ладонь дрожит.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Помочь ей подняться.</text>
            <goto>vega_whispers_211</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Держаться осторожнее.</text>
            <goto>vega_whispers_212</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_211</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Крепко ухватив Безымянную за руку, я рывком поднимаю ее с колен. Я открываю рот, чтобы что-то сказать - но мысли будто сметает ледяная лавина.</elem>
          <elem>Волна холода прокатывается по телу, начиная от кончиков пальцев и доходя до самого сердца. Мертвая дрожь пробегает по коже, и на секунду я теряю себя.</elem>
          <elem>Чувства пропадают. Зрение, осязание, слух.</elem>
          <elem>Кажется, у меня нет ни рук, ни ног. Мое сердце замерло. Остается лишь разум, заключенный в пустоте.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Существую ли я?</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Миг - и наваждение проходит. Но холод все еще в моей груди.</elem>
          <elem>Будто острый осколок льда, незримый и неосязаемый, вонзен меж моих ребер.</elem>
          <elem>Пошатнувшись, я все-таки удерживаюсь на ногах - как и моя преследовательница, в глазах которой тонет отблеск благодарности.</elem>
          <elem>&#160;-- Спасибо... Мне... Немного легче. - Шелест слов срывается с губ незнакомки.</elem>
          <elem>В этом чуждом, сдавленном тембре едва слышны оттенки эмоций. Ее голос переломлен пополам, и кажется, что он должен звучать совсем иначе. Быть мягким и теплым, как заботливая материнская рука, что гладит по волосам.</elem>
          <elem>Но сейчас - лишь шелест и хрип.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cold_heart</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_212</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я опасливо замираю, внимательно глядя преследовательнице в глаза. В них нет зла - лишь грусть и обида&#160;на мир, вдохновленная ноткой сумасшествия.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Проходят краткие мгновения. Но даже их хватает, чтобы снова почувствовать мертвый холод.</elem>
          <elem>Безымянная источает его. Он касается моих костей, заставляет дрожать. Непроизвольно обхватив себя руками в попытке согреться, я делаю шаг назад.</elem>
          <elem>Преследовательница опускает протянутую&#160;руку, грустно усмехнувшись.</elem>
          <elem>&#160;-- И правда, чего же еще мне ждать... - Шелест слов срывается с губ незнакомки.</elem>
          <elem>В этом чуждом, сдавленном тембре едва слышны оттенки эмоций. Ее голос переломлен пополам, и кажется, что он должен звучать совсем иначе. Быть мягким и теплым, как заботливая материнская рука, что гладит по волосам.</elem>
          <elem>Но сейчас - лишь шелест и хрип.</elem>
          <elem>&#160;-- И все-таки... Не говорить же с тобой на коленях.</elem>
          <elem>Медленно, с видимым трудом Безымянная встает на ноги.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Незнакомка поднимает глаза на меня. Уголки губ изгибаются в слабой улыбке.</elem>
          <elem>&#160;-- Знаешь, я сбила ноги в кровь, пока пыталась тебя догнать. Бежала марафон сквозь миры... Но наконец дотянулась.&#160;Теперь будет проще. Я знаю к тебе дорогу...</elem>
          <elem>Безымянная задумчиво переводит взгляд на синее пламя зажигалки. Оно греет меня. Единственное, что противостоит холоду.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_3</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_4</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_once</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_21__</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__</first>
      <second>
        <answers>
          <elem>
            <text>- Что тебе от меня нужно?</text>
            <npc_tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_1</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </npc_tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__1</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>- Кто ты?</text>
            <npc_tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_2</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </npc_tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>- Почему от тебя веет холодом?</text>
            <npc_tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_3</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </npc_tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__3</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>- Ты можешь мне помочь?</text>
            <npc_tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_4</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </npc_tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__4</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Я... Я просто больше ни до кого не могу дотянуться.</elem>
          <elem>Безымянная легкомысленно пожимает плечами. Ее глаза смеются - но лишь на&#160;мгновение, пока усталая&#160;грусть снова не расплывается по зеленой радужке.</elem>
          <elem>&#160;-- Ты ведь на грани, Вега. В мире снов. Реальность осталась от меня совсем далеко. И мне нужен посредник, проводник. Кто-то, кого я хоть отдаленно знала, утонувший в грезе... И, оказывается, это ты.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Ты меня не знаешь. Может, видела раз или два, мельком, и имя тебе наверняка ничего не скажет...</elem>
          <elem>Безымянная закрывает глаза и выдыхает. Изо рта вылетает облачко пара. Будто вспомнив о чем-то, она тянется во внутренний карман пальто и достает пачку сигарет.</elem>
          <elem>&#160;-- Это не важно, правда. Дай-ка лучше прикурить...</elem>
          <elem>Пламя зажигалки опаляет кончик сигареты, и Безымянная глубоко затягивается, будто наслаждаясь горьким дымом в своих легких.</elem>
          <elem>Промерзшая бумага прогорает за пару секунд.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Потому что я мертва.</elem>
          <elem>Выражение ее лица почти не меняется. По&#160;впалым щекам пролегают две длинных, острых тени. Она смотрит мимо меня.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_3</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Да, Вега, могу. Для того и пришла.</elem>
          <elem>Она слегка нагибается и склоняет голову, будто бы отвешивая поклон. Волосы падают на ее лицо, скрывая ироничную усмешку.</elem>
          <elem>&#160;-- Я сломана. Но я сделаю все, на что хватит сил. Ответишь мне тем же?</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_4</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21___</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Проходит еще пара мгновений - и ее ноги снова резко&#160;подгибаются, а&#160;по лицу пробегает болезненный оскал. В свете синего&#160;огня мне с трудом удается различить, что ее пальто покрывается маленькими, острыми кристаллами льда, а по волосам медленно ползет иней.</elem>
          <elem>Будто наперекор слабости, Безымянная улыбается чуточку шире. Она смахивает с лица прядь волос, оставляя на щеке след из тающих снежинок.</elem>
          <elem>&#160;-- Не обращай внимания. Я все равно... Ничего не могу с этим поделать. И ты, конечно, тоже...</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_once</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_21__</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21____</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Порыв мерзлого ветра касается моей кожи. Вздрогнув и убрав ладони в рукава куртки, я снова поднимаю глаза - и&#160;вижу, как Безымянная тщетно пытается стряхнуть иней с волос. Она моргает - и ее обледеневшие ресницы слипаются, не позволяя снова открыть глаза.&#160;</elem>
          <elem>&#160;-- Тебе пора идти. Доберись до самого конца, прошу. Найди дорогу дальше, доберись до дна этой бездны, заполучи этот ключ - неважно, как называть...</elem>
          <elem>&#160;-- Еще пара ночей, пара миров - и ты доберешься до цели, я знаю. Я постараюсь направить, покажу правильные ребра... Главное - иди вперед... Откроешь дорогу дальше, и я больше не буду одна...</elem>
          <elem>Ее последние слова срезает беспощадная метель. Безымянная прислоняется спиной к стене, и медленно сползает ниже и ниже, опускаясь на холодный гранит.</elem>
          <elem>Ветер крепчает.</elem>
          <elem>Бросив последний взгляд назад, я скрываюсь за поворотом. С каждым шагом прочь от преследовательницы мне становится немного теплее.</elem>
          <elem>Чего она хочет? Стоит ли ей верить?</elem>
          <elem>Я не могу знать. Я продолжаю путь.</elem>
          <elem>Я уже близко.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>met_nameless</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_22</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я знаю дорогу, чувствую ее. Зажав в кулак путеводные нити сна, я бросаюсь бежать.</elem>
          <elem>Вперед, не останавливаясь, будто за мной идет сама смерть.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Мир стирается, растянутый и разорванный моим порывом. Гранитные стены гнутся моей волей.</elem>
          <elem>Шепот удаляется, и наконец тонет в гранитной утробе, поглощенный и побежденный.</elem>
          <elem>То, что было лабиринтом, становится моей финишной прямой.</elem>
          <elem>Я уже близко.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>met_nameless</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Сон обрывается.</elem>
          <elem>Неожиданно и резко, будто меня взяли за жабры и выкинули на берег.</elem>
          <elem>Прошедшие события начинают ускользать из моей памяти одно за другим. Я изо всех сил пытаюсь удержать самое важное - но остаются лишь обрывки. Смогу ли я найти дорогу снова?</elem>
          <elem>Я открываю глаза, и вижу перед собой взволнованное лицо, обрамленное черными волосами.</elem>
          <elem>Поля, вчерашняя незнакомка. Перестав трясти меня за плечи, она отклоняется назад и немного испуганно оглядывается на дверь.</elem>
          <elem>&#160;-- Таир говорил, что тебя лучше не будить, но у тебя так выгнулась спина, что я боялась - сейчас треснет. И ты&#160;ногтями разодрала ладонь в кровь, смотри... Да и мне нужно уйти ненадолго, а Таир просил не оставлять тебя одну спящей. Вот я и...</elem>
          <elem>Ощущение чего-то упущенного и потерянного сдавливает сердце жестокой хваткой. Я не знаю, получится ли это вернуть.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Проглотить обиду и привычно&#160;улыбнуться в ответ.</text>
            <goto>vega_whispers_31</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Выкрикнуть "Не смей! Никогда больше!"</text>
            <goto>vega_whispers_32</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_31</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Она ведь&#160;хотела помочь, а не навредить, верно?</elem>
          <elem>Моя улыбка - то немногое, что я могу дать близким людям. Пусть я обуза для брата, и для других, кто иногда заботится обо мне. Но я могу принести хотя бы немного радости и тепла в их жизнь.</elem>
          <elem>Облегченно выдохнув, Поля достает со стола подготвленную марлю, промоченную чем-то спиртовым, и тянется к моей расцарапанной ладони. Я благодарно киваю.</elem>
          <elem>Бесцельно дрейфуя, мой взгляд поднимается к потолку.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_4</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_32</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир просил ее не тревожить мой сон - и она не услышала. Мне пришлось повторить погромче.</elem>
          <elem>Выпущенная злость не помогает успокоиться. Остатки рваного разочарования подступают к глотке. Я отвожу взгляд к стене, стараясь сдержаться, и краем глаза вижу, как Поля, кивнув, встает с моей кровати.</elem>
          <elem>&#160;-- Прости. Ты права. Я думала, это не настолько важно... Я буду иметь в виду.</elem>
          <elem>Она протягивает мне смоченную чем-то спиртовым марлю, и я машинально провожу ей по расцарпанной ладони. Жжется - но не так сильно, как задавленная злоба.</elem>
          <elem>Поля отходит в другой конец комнаты, и мой взгляд, бесцельно дрейфуя, поднимается к потолку.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_4</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Никогда не чувствовала себя на месте в этом мире. Никогда не знала, что делать.</elem>
          <elem>Увы, раскрошенная штукатурка на потолке не дает ответов.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>cold_heart</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_end</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>cold_heart</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_4_</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_4_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>Колючий холод, поселившийся у меня под сердцем, напоминает о себе мимолетной острой болью.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Шепот" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_graveyard_start</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_graveyard_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, глава "Кладбище кораблей" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>"Западная гавань" - лениво объявляет водитель маршрутки, и я спрыгиваю на истертый асфальт. Железный зверь тихонько всхлипывает, выпуская меня из своего чрева, и уносится прочь.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Я хотела забрать рюкзаки, которые мы с Яковом бросили на баркасе "Надежда". Но за сетчатым забором&#160;водно-спасательной станции меня встретил опустевший причал.</elem>
          <elem>Баркас ушел, оставив за собой срезанный трос и брошенный трап. Сторож пробормотал что-то о свалке списанных судов, и махнул рукой на запад.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Полчаса дороги - и вот&#160;я здесь, в бледных объятиях окраин.</elem>
          <elem>Выдох - вдох. Я раскрываю глаза шире, и мир вокруг отпечатывается в несуществующих нейронах костного мозга.</elem>
          <elem>За спиной - брошенные пятиэтажки, свалки и пустыри. Слева и справа - старая дорога, уходящая за горизонт.&#160;Над головой - чистое серое небо.</elem>
          <elem>Бесконечный простор.</elem>
          <elem>И лишь впереди, окаймленный черным росчерком реки, царит монолит из ржавчины и металла.</elem>
          <elem>Кладбище кораблей. Последняя, тесная&#160;гавань. Сюда уходят списанные суда.</elem>
          <elem>Густой туман поднимается над водой, в нем тонут левиафаны ржавых барж. Они трутся бок о бок,&#160;кричат в надежде быть услышанными. Их скрежет затихает и вспыхивает снова, то шепчуще тихо, то оглушительно громко.</elem>
          <elem>В небо уходит желто-охровая стрела подъемного крана, его крюк раскачивается на ветру. Кран прикатили сюда, когда в гавани закончилось место - новые суда стали попросту&#160;хоронить поверх старых.</elem>
          <elem>Баржи, паромы и яхты слились воедино, сцепились острыми углами. Стали единым монолитом, ржавым&#160;и бесформенным.</elem>
          <elem>И на самом верху -&#160;знакомый баркас.&#160;Надпись на борту сияет алыми буквами сквозь туман. "Надежда". Мой бывший дом - один из десятков.</elem>
          <elem>Пора забирать свое.</elem>
          <elem>Я залезаю на палубу опорной баржи. Самая старая и самой ржавая, она&#160;почти целиком ушла&#160;под воду. Мертвый металл пронзительно стонет под моими шагами, и звук вплетается в многоголосье скрипов и скрежетов.</elem>
          <elem>Будто в ответ на шаги я слышу сверху чьи-то&#160;голоса, отраженные эхом. Пахнет костровым дымом.</elem>
          <elem>Даже здесь, в бесформенном клубке металла, кто-то нашел прибежище.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>boon</name>
                <value>knife</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-1-</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
        <goto>polaris-graveyard-1--</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-1-</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я слышу голоса, и почти рефлекторно рука нащупывает в кармане холодный металл. Раскладной нож, ненароком подаренный&#160;мне волком в погонах.</elem>
          <elem>Я никогда не носила с собой оружия - думала, так правильнее. Но стоило ножу оказаться под рукой, как появилась привычка к нему тянуться.</elem>
          <elem>Это придает смелости.</elem>
          <elem>И пугает.</elem>
          <elem>...</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-1--</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-1--</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я поднимаю глаза, пытаясь найти дорогу наверх. Представляю, как&#160;буду карабкаться по бортам и протискиваться по тесным каютам. Но груда металла надо мной кажется неприступной, непознаваемой.</elem>
          <elem>За свою жизнь я пролезла через сотню подвалов, прошла тысячей заросших троп. Но сейчас незримая нить пути теряется в тумане, спотыкается об изломанный металл. Я не могу построить маршрут. Если подниматься, то только наугад.</elem>
          <elem>Истинный лабиринт.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>left_a_mark</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-1---</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
        <goto>polaris-graveyard-1----</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-1---</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>Ржавая пирамида давит на меня, и я на секунду&#160;опускаю глаза.</elem>
          <elem>Взгляд падает на черную стрелку, отмеченную углем прямо у моих ног. Шкура старой баржи изрезана множеством мелких рисунков - надписей, граффити и просто царапин ножом - но эта угольная стрелка выглядит свежей.</elem>
          <elem>Я делаю пару шагов в направлении, куда она указывает, и вижу впереди&#160;открытый палубный люк. Хлипкая лестница ведет вниз, в затопленный трюм, и исчезает в черной толще воды.</elem>
          <elem>Вторая угольная стрелка, маленькая и неприметная, на стене рядом с лестницей. Она указывает куда-то вбок, в недра опорной баржи.</elem>
          <elem>Мне нечего там искать. Наши с Якобом вещи оставлены наверху, на "Надежде", разве нет?</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>seen_marks</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-1----</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-1----</first>
      <second>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cat</name>
            <value>no</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <answers>
          <elem>
            <text>Пытаться идти по стрелкам.</text>
            <goto>polaris-graveyard-11</goto>
            <npc_tags_required>
              <elem>
                <name>seen_marks</name>
                <value>true</value>
              </elem>
            </npc_tags_required>
          </elem>
          <elem>
            <text>Пытаться найти дорогу наверх.</text>
            <goto>polaris-graveyard-12</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-11</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Пожав плечами, я спускаюсь по лестнице.&#160;</elem>
          <elem>Внизу плещется холодная вода, из нее выступают только редкие переборки, доходящие почти до потолка. Держаясь за выступающие швы на стенке баржи, я осторожно начинаю шагать с одной переборки на другую.</elem>
          <elem>Следующая стрелка не заставляет себя ждать. Черный росчерк на грязном стекле иллюминатора указывает вглубь, к центру баржи. Я пробираюсь все дальше.</elem>
          <elem>Уголек азарта начинает тлеть в моей груди, разбуженный загадкой и целью. Полумертвое чувство. Азарт родится в свободе, а не в нужде.</elem>
          <elem>Наконец передо мной оказывается лестница, ведущая вверх. Кажется, пирамида из судов - прямо над головой.</elem>
          <elem>Угольная цепь привела меня ко входу.</elem>
          <elem>Стрелки скоро пропадают - но они больше и не нужны.&#160;Хаотичный коридор кают и трюмов раскрывается передо мной. Битое стекло под ногами, пол с уклоном в сорок градусов, тесные проходы,&#160;густой туман - все это мелочи, неудобства не страшнее стоптанной ступеньки.</elem>
          <elem>Когда под ногами тропа, всегда ясно, куда идти.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Оставляя позади одно судно за другим, я поднимаюсь все выше. Наконец, мне покоряется вершина.</elem>
          <elem>Я забираюсь на знакомый баркас, и туман выпускает меня из своих объятий.&#160;Теперь он клубится за бортом, неторопливый и бесконечный. "Надежда" будто плывет в нем, как по морю. Одинокий лучик далекого солнца, прорезав облака, касается моей щеки -&#160;и убегает прочь.</elem>
          <elem>Ветер затихает, и я слышу из недр баркаса голоса. В полумраке за стеклом движутся размытые силуэты.</elem>
          <elem>Но я&#160;ведь не просто так сюда забралась, верно?</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-12</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Глаза теряются в многообразии металла. Я неуверенно тянусь к борту, что навис надо мной, и пытаюсь подтянуться наверх -&#160;но острый край сколотого металла больно впивается в пальцы.</elem>
          <elem>Здесь ведь должна быть дорога! Я ведь слышу людей наверху, они же как-то туда пробрались!</elem>
          <elem>Подув на вспыхнувшие жаром ладони и покачав головой, я обхожу ржавый монолит кругом. Наконец, мой привычный к поиску троп взгляд цепляется за свисшую с борта парома оснастку, и я, ухватившись за нее, начинаю лезть наверх.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Путь нелегок, но с горем пополам мне удается найти лазейку внутрь, в кишки ржавого монолита. По покрытым битом стеклом палубам, по тесным коридорам сдавленных кают я медленно пробираюсь выше и выше.</elem>
          <elem>Пространство и время растворяются в тумане. Иногда я перестаю понимать, где низ, а где - верх. В глазах начинает двоиться. Я на минуту останавливаюсь, чтобы передохнуть - когда из тумана выплывает странный силуэт.</elem>
          <elem>Черный кот мягко ступает навстречу мне по опустевшим каютам. Его шерсть клочьями поседела и выцвела, на ушах видны шрамы. Походка - усталая, осторожная, но по-хозяйски уверенная.</elem>
          <elem>Он замирает, встав на разбитый радиоприемник прямо напротив меня, и усталые серые глаза испытующе встречаются с моими. Такими же усталыми, такими же серыми.</elem>
          <elem>Я лишь вопросительно приподнимаю бровь.</elem>
          <elem>Взгляд серых глаз буравит меня еще несколько секунд, пока кот наконец не спрыгивает с радиоприемника. Он деловито взмахивает хвостом в мою сторону и вперед, будто зовет за собой.</elem>
          <elem>Ему ведь лучше знать дорогу, верно? Пожав плечами, я устремляюсь следом.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Судно за судном, мой седоусый проводник ведет меня наверх удобной дорогой. Ему явно непросто карабкаться - но когда я тянусь помочь, кот грозно шипит на меня, раскрыв пасть.</elem>
          <elem>Наконец я забираюсь на знакомый баркас, и туман выпускает меня из своих объятий. Теперь он клубится за бортом, неторопливый и бесконечный. "Надежда" будто плывет в нем, как по морю. Одинокий лучик далекого солнца, прорезав облака, касается моей щеки - и убегает прочь.</elem>
          <elem>Ветер затихает, и я слышу из недр баркаса голоса. В полумраке за стеклом движутся размытые силуэты.</elem>
          <elem>Кот неторопливо подходит к двери и скребет когтями.</elem>
          <elem>Привел к хозяину, значит? Не стану заставлять ждать.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cat</name>
            <value>cute</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Глубоко вздохнув, я толкаю ржавую дверь и вхожу в каюту. Холодный ветер, незваный гость, врывается следом за мной.</elem>
          <elem>Я успеваю уловить только отблеск момента.&#160;Две легких улыбки двух усталых от жизни мужчин, неровный ряд игральных карт на полу&#160;между ними, дрожащий огонек газовой горелки - порыв ветра сметает все: и улыбки, и карты, и огонь.</elem>
          <elem>Чайник, стоящий на горелке, грустно перестает свистеть.</elem>
          <elem>&#160;-- Тьфу ты! - сплевывает длинноволосый, пытаясь собрать улетевшие карты, не вставая с походной сидушки.</elem>
          <elem>&#160;-- Добрый день, наверное. Закроете дверь? - кивает мне старик, осторожно улыбаясь. Потянувшись за пазуху, он извлекает зажигалку и снова оживляет горелку.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jury_likes_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>jury_likes_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>jury_likes_3</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>jury_likes_4</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>judge_likes_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>judge_likes_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>judge_likes_3</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>judge_likes_4</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>cat</name>
                <value>cute</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-2-</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>cat</name>
                <value>no</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-2--</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-2-</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Кот, проскользнувший в каюту следом за мной, забирается на колени к длинноволосому, и тот чешет лохматого за ухом.</elem>
          <elem>-- Молодцом, Васька. Сторож! Мышь мимо не прокрадется... - длинноволосый довольно ухмыляется.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-2---</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-2--</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- И как мимо Васьки проскочила... Бдительный наш сторож, мышь мимо не пробежит, а тут - нате...&#160;- удивленно бурчит длинноволосый себе под нос.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-2---</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-2---</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- А ты садись, карты вон раздай на следующий кон. - махнув мне рукой, перебивает старик. - Из-за тебя разлетелись, значит, тебе и сдавать.</elem>
          <elem>Я бросаю беглый взгляд на стенку каюты, где лист металла отошел от балок. За ним, в небольшой нише, лежат спрятанные&#160;рюкзаки - стоит только отогнуть.</elem>
          <elem>Впрочем, успеется. На гостеприимство принято отвечать вежливостью. И осторожностью.</elem>
          <elem>Сняв куртку с плеч, я кладу ее на холодный пол и усаживаюсь рядом с незнакомцами. Длинноволосый протягивает мне засаленную колоду карт - заодно с крепким рукопожатием.</elem>
          <elem>&#160;-- Я Юра. Эта старая сволочь - Судья. А ты раздавай на троих. - деловито бросает он мне, устраиваясь поудобнее и зажигая сигарету.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Представиться.</text>
            <goto>polaris-graveyard-21</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Отвлечься, посмотрев в окно.</text>
            <goto>polaris-graveyard-22</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-21</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Полина. - я киваю Юре и протягиваю руку Судье.</elem>
          <elem>Улыбка на губах старика теплеет. Подмигнув мне, он достает откуда-то мятую аллюминиевую кружку,&#160;ставит ее рядом со мной и тянется к чайнику.</elem>
          <elem>Когда наши глаза встречаются, он задерживает взгляд, словно пытаясь заглянуть мне в душу. Проходит пара секунд, и старик отворачивается, тяжело вздохнув.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>judge_likes_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-22</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я кратко киваю, но взгляд и мысли теряются вдалеке. За мутным стеклом каюты, за черной гладью воды, за&#160;туманным маревом -&#160;другой берег, давно&#160;отданный природе.</elem>
          <elem>Бурые&#160;сосны&#160;поглотили старую дорогу, и теперь лишь по обломкам моста можно понять, что в те места когда-то ступала нога человека.</elem>
          <elem>Второй взгляд устремлен в параллель с моим. Втягивая&#160;сигаретный дым, Юра задумчиво смотрит вдаль, на те же сосны и обломки моста. Я отворачиваюсь - а он продолжает смотреть, будто мечтая или вспоминая.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jury_likes_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Неторопливо тасуя карты, я внимательнее разглядываю двоих бродяг. У обоих в глазах светится желание жить и мыслить.</elem>
          <elem>Это немало.</elem>
          <elem>В длинноволосом&#160;Юре я узнаю образ походного романтика. Точеное лицо, светлая грива в хвост, и&#160;длинные пальцы, что наверняка&#160;скучают по гитарным струнам. Думаю, он сам когда-то решил уйти от обычной жизни, погнался за ветром и свободой.&#160;Удивляет только одно - он уже не молод, но в глазах нет той мягкости или слабости, что обычно приходит к таким людям с годами. Только чистая, несломленная суть.</elem>
          <elem>Старик, названный Судьей, кутается в пуховик. Он явно не привык к холоду, и, похоже, вообще не привык к жизни без дома. По его щекам пролегли морщины, что бывают у тех, кто вечно улыбается. В его&#160;жестах видна порода и манера. Речь звучит интеллигентно. Интересно,&#160;где в жизни&#160;он свернул не туда? Дело не в алкоголе - я поняла бы по вечно опухшему лицу. Дело не в сгоревшем бизнесе - я поняла бы по наглости в глазах. Просто... просто потерянный человек.</elem>
          <elem>Карты ложатся на ржавый пол. Козырь - пики. Я едва обращаю внимание на игру&#160;- всем троим совершенно неважно, кто в итоге окажется в дураках.</elem>
          <elem>&#160;-- Что тебя сюда завело? - бросает Юра, не поднимая взгляда. - Просто так в такую высь не полезешь.</elem>
          <elem>Секунду подумав, я отвечаю честно и прямо.</elem>
          <elem>&#160;-- Мы с другом ночевали в этом баркасе прошлой ночью. Вон там - я склоняю голову к углу каюты - остались рюкзаки. Попались под облаву, решили, лучше бросить вещи здесь, чем рисковать потерять их в отделении.</elem>
          <elem>&#160;-- Мудро. - хмыкает Юра. - Ну, давай извлечем твои сокровища - раз за ними пришла, так пусть будут под рукой. А то я ж вижу, уселась как иголках...</elem>
          <elem>Отложив карты, длинноволосый поднимается на ноги и отходит к углу каюты, приметив отогнутый лист металла. Железо устало скрипит под его руками, и один за другим из ниши появляются два небольших рюкзака.</elem>
          <elem>С ироничным реверансом Юра опускает их на пол рядом со мной.</elem>
          <elem>&#160;-- Держи, бродяга. Сиди спокойно. И отбивайся. - Он ухмыляется, снова взяв в руки карты и&#160;бросив под меня козырную десятку.</elem>
          <elem>Я отбиваюсь.</elem>
          <elem>Время замерло. Тянется игра.&#160;Откуда-то далеко снизу я снова чую запах кострового дыма. Вслед за ним - голоса, вслед за голосами - грубые гитарные аккорды и песню. Юра одобрительно улыбается, а Судья прикрывает глаза, вслушиваясь в едва слышную мелодию.</elem>
          <elem>И сколько их здесь - бродяг, что нашли дом на кладбище кораблей?</elem>
          <elem>-- Тебе есть, где ночевать сегодня? - заботливо спрашивает Судья, сбивая меня с мысли. - Если хочешь, оставайся здесь. Найдем тебе место на одном из кораблей.</elem>
          <elem>Юра косится на него с легким недовольством, но молчит.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_3</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Меня приютили. Я их едва знаю, но кажется, это неплохие люди. Пока останусь там."</text>
            <goto>polaris-graveyard-31</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Я уже&#160;нашла крышу на ближайшую пару ночей. Сегодня - эта, завтра - другая. Я редко где-то остаюсь надолго."</text>
            <goto>polaris-graveyard-32</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Меня пустили переночевать. Мы не особенно друг другу рады, но я по меньшей мере задолжала им прощание."</text>
            <goto>polaris-graveyard-33</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-31</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>-- Хорошо. Когда есть люди, на которых можно опереться - не страшно жизнь жить... - грустно произносит Судья. - Не теряй их.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>judge_likes_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-4</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-32</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>-- За этим горизонтом - следующий. - мечтательно произносит Юра, одобрительно кивнув мне. - Век ищи себя, не найдешь...</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jury_likes_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-4</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-33</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>-- Понимаю. - кратко бросает Юра, затягиваясь сигаретой. - Важно всегда оставаться человеком, даже если вокруг - скоты...</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_3</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-4</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поднявшийся снаружи ветер свистит, силясь протиснуться сквозь щели в стекле. Дрожит огонек горелки.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>И правда, а что дальше? Дом, близкие люди... Что это для меня теперь - цель, мечта, иллюзия? Когда каждый вечер приходится искать крышу над головой, редко задумываешься о будущем.</elem>
          <elem>Может, я слишком привыкла к дороге?</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>drugs</name>
            <value>true</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>drugs_known</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>cat</name>
                <value>cute</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-4-</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>cat</name>
                <value>no</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-5</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-4-</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Задумавшись, я почти не обращаю внимания на то, что седой кот внимательно обнюхивает рюкзаки, царапая ткань когтями. Он все ближе подбирается к завязке на рюкзаке Якова, будто учуяв что-то особенное.</elem>
          <elem>Пока наконец не начинает истошно шипеть.</elem>
          <elem>Острые когти полосуют плотную ткань, едва ее не разрывая, а&#160;в серых усталых глаз видна злобная ярость.</elem>
          <elem>Опешив, я пытаюсь выхватить у Васьки рюкзак - но старый кот, тяжело дыша, злобно шипит и скалит зубы.</elem>
          <elem>Удивленно тряхнув головой, Юра резко протягивает руку и хватает кота за шкирку. Васька дергается, режет воздух когтями - но наконец, смирившись, безвольно опускает лапы.</elem>
          <elem>&#160;-- Тихо, тихо... Ишь ты, нашел, оно ведь не мое даже... - бормочет он Ваське, второй рукой одним движением распустив завязки на рюкзаке.</elem>
          <elem>Длинноволосый заглядывает в рюкзак и хмурится. Двумя пальцами он выхватывает из кармашка что-то, напоминающее небольшую&#160;цветастую картонку.</elem>
          <elem>&#160;-- Вот как, значит. Это твое, или товарища? - негромко спрашивает Судья. Улыбка на его лице пропадает.</elem>
          <elem>Я только качаю головой. В "картонке" несложно узнать ЛСД - Яков говорил, что пробовал когда-то, но находка все равно оказывается для меня сюрпризом. И довольно дорогостоящим.</elem>
          <elem>Юра поднимается на ноги, все еще держа картонку. Его немного трясет.</elem>
          <elem>&#160;-- Тебе этого не надо. Ни тебе, никому... Вот, Ваську спроси. Он видел, как меня годами курочило. Потому теперь и бесится... Испугался.</elem>
          <elem>Неровным движением Юра распахивает окно и решительно смотрит сначала на картонку, затем на меня. Непохоже, чтобы его было можно переубедить.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>drugs_known</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <answers>
          <elem>
            <text>Промолчать.</text>
            <goto>polaris-graveyard-4-1</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Стой.&#160;Это чужое - и я отдам хозяину. Пусть сам решает."</text>
            <goto>polaris-graveyard-4-2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Рефлекторно потянуться к ножу в кармане: "Стой. Это чужое - и я отдам хозяину. Пусть сам решает."</text>
            <goto>polaris-graveyard-4-3</goto>
            <npc_tags_required>
              <elem>
                <name>boon</name>
                <value>knife</value>
              </elem>
            </npc_tags_required>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-4-1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Одобрительно кивнув мне, Юра бросает картонку в окно. Ветер подхватывает ее и несет куда-то вдаль, где ее ждут черные воды.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>drugs</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-4--</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-4-2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Покачав головой, Юра бросает картонку в окно.</elem>
          <elem>&#160;-- Нет. Я сказал - никому этого не надо. И не спорь.</elem>
          <elem>В его глазах проблескивает сталь. Ветер подхватывает картонку и несет ее куда-то вдаль, в черные воды.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>drugs</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-4--</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-4-3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Не успев подумать, я касаюсь холодного металла в кармане куртки. Взгляд Юры упирается в мое предплечье.</elem>
          <elem>Нет ни звука, ни движения. Казалось бы, я просто сунула руку в карман. Я даже не знаю, что стала бы делать дальше. Но длинноволосый словно все понимает.</elem>
          <elem>Он кладет картонку обратно в рюкзак и перевязывает затяжки. На лице мелькает гримаса, болезненная и раздраженная - но спустя пару вдохов бродяга берет себя в руки.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-4--</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-4--</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Споткнувшись на ровном месте, Юра все-таки садится обратно и берет в руки карты. Васька садится к нему на колени, уютно урча, и руки бродяги перестают трястись.</elem>
          <elem>&#160;-- Давайте доиграем. - кивает он нам с Судьей.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-5</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-5</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Стопка карт на полу заканчивается, и я беру последний козырь, лежавший внизу. Уже ясно почти наверняка, что Судья останется в дураках.</elem>
          <elem>Сделав ход своей последней картой, Юра задумчиво устремляет взгляд за окно, на другой берег реки.</elem>
          <elem>&#160;-- Скажи, бродяжка, что с твоим домом? - неожиданно спрашивает он. Голос звучит тише обычного.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Он вечен. Дороги, вокзалы, улицы - были, есть, и будут. Мир под ногами и над головой."</text>
            <goto>polaris-graveyard-51</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Город заброшен. По улице, где я когда-то каталась на санках, теперь бродят полярные лисы."</text>
            <goto>polaris-graveyard-52</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-51</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Да... Это и есть наш дом. Крутится-вертится шар голубой... - задумчиво напевает Юра. Сигаретный дым вьется вокруг него невесомой лентой.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jury_likes_3</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-6</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-52</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Какой-то из северных островов? - спрашивает Судья.</elem>
          <elem>&#160;-- Да. Новая Земля, Рогачево. - кратко отвечаю я. - После войны там остались только&#160;старики, холодный бетон да ядерный осадок. Наверное, я последняя, кто там родился.</elem>
          <elem>Старик сочувственно кивает, задержав на мне взгляд. Он хмурит лоб, о чем-то сосредоточенно думая, но в конце концов только вздыхает.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>judge_likes_3</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-6</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-6</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Несколько последних карт ложатся на пол перед Судьей, и тот неловко улыбается, принимая проигрыш. Юра докуривает сигарету.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>cat</name>
                <value>cute</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-6-</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>cat</name>
                <value>no</value>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-6--</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-6-</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Васька, успокоившись, уснул на полу рядом с ним и тихо мурлычет.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-6--</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-6--</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Партия закончилась. Мне пора идти. Или, может, что-то еще? Но только что-то одно.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Спросить у Юры: "Что тебя привело на эти ржавые баржи?"</text>
            <goto>polaris-graveyard-61</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Спросить у Судьи: "Скажи, где ты свернул не туда?"</text>
            <goto>polaris-graveyard-62</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Бросить взгляд за окно и спросить: "Что там, на другом берегу?"</text>
            <goto>polaris-graveyard-63</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-61</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Длинноволосый ухмыляется.</elem>
          <elem>&#160;-- Это хорошая история. Пару десятков лет назад мы с парнями зажигали - с гитарами, с барабанами, и с фанатками. Не скажу, что я "пел" - у меня ни слуха, ни голоса - но за микрофоном стоял, да, и на басу бренчал.</elem>
          <elem>Его пальцы слегка дергаются, будто ударяя по струнам. Он и сам этого не замечает.</elem>
          <elem>&#160;-- Людям нравилось. - продолжает Юра. -&#160;Не всем, правда. Мы слишком много правды говорили, видишь ли... В итоге мэр отрастил на меня здоровенный зуб. Перестали давать площадки, и мы играли в подвалах. Потом и в подвалы перестали пускать...</elem>
          <elem>Он широко ухмыляется.</elem>
          <elem>&#160;-- Ну так я старенькую баржу выкупил. Ту самую, что здесь в самом низу, в основании. Притащили туда колонки и барабаны, подрубили мощь с бензогенератора... И зажгли в последний раз. Собрали толпу.</elem>
          <elem>Длинноволосый поднимает глаза к потолку. Откуда-то снизу снова слышатся дворовые аккорды. Он продолжает.</elem>
          <elem>&#160;-- Мы зажигали, а на берегу возились силовики. В конце концов они пригнали какой-то тягач, и прямо во время концерта потащили нашу баржу сюда, в утиль.</elem>
          <elem>Он подмигивает Судье.</elem>
          <elem>&#160;-- А потом этот скот стукнул молотком, и я лишился денег и дома. Якобы, за клевету. А теперь гляди-ка, свела судьба двух&#160;грешников...</elem>
          <elem>Старик морщится и отводит глаза, но ничего не говорит.</elem>
          <elem>&#160;-- И я ушел в дорогу, навсегда. -- заканчивает Юра. -&#160;Но частенько возвращаюсь сюда. Все-таки моя баржа - это здешний фундамент. Основа, родное место.</elem>
          <elem>Длинноволосый поводит плечами и слегка улыбается, вспомнив что-то еще - но больше не говорит ни слова. Только кивает мне - вот, мол, моя история.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris-graveyard-7</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-62</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Старик сначала удивленно мигает, но потом, поняв вопрос, усмехается. Улыбка впервые пропадает с его лица целиком - даже морщины на щеках, кажется, слегка разглаживаются.</elem>
          <elem>&#160;-- Видишь ли, это вопрос доверия людям. Все в жизни - вопрос доверия людям, если так подумать...</elem>
          <elem>Судья тянется к пачке сигарет, лежащей у ног Юры, достает одну и закуривает, слегка кашляя. Длинноволосый удивленно на него косится.</elem>
          <elem>&#160;-- Я переписал квартиру на дочку, ей по бумагам удобнее выходило. Думал, какая разница - и так вместе живем, и теперь вместе жить будем... Ну, год спустя она меня на выгнала на мороз.</elem>
          <elem>Горестная смесь кашля, дыма и смеха покидает легкие старика. Он откидывается назад, оперевшись руками на пол. Я сочувственно гляжу на него, и он ловит мой взгляд.</elem>
          <elem>&#160;-- Я теперь живу в домике в далекой деревушке, если формально. А фактически - да ничего там нет, руины. А я - бездомный. Оно и ладно бы, мне недолго осталось, а у дочери семья, будущее... Но принцип встает поперек горла.</elem>
          <elem>Судья морщится.</elem>
          <elem>&#160;-- В итоге я пытаюсь&#160;отбить свой угол обратно. Какие-то знакомства остались, прошу у друзей помощи. Жить у них гордость не позволяет, потому&#160;остаюсь здесь. На милости забытых и брошенных.</elem>
          <elem>Улыбка возвращается на лицо Судьи, несмотря ни на что. Он благодарно кивает Юре, и тот отмахивается - мол, не стоит.</elem>
          <elem>Дым двух сигарет медленно поднимается&#160;к потолку.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>judge_likes_4</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-7</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-63</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Земной простор. Бесконечные леса, поля и болота, волки и тигры, белки и пчелы. Что же еще? Там, в окаеме снегов, выросли мы... - поэтично отвечает длинноволосый, закончив строчкой из песни.</elem>
          <elem>Отбросив бычок, он тут же жжет новую сигарету. Его взгляд блуждает, расслабленно и неторопливо.</elem>
          <elem>Подобно дыму.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jury_likes_4</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris-graveyard-7</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-7</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>Проходит пара минут в молчании, которое никто не спешит нарушать. Наконец я поднимаюсь и вскидываю на спину рюкзаки.</elem>
          <elem>Пора в дорогу, верно?</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jury_good</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>judge_good</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <complex_npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>jury_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-71</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>jury_likes_1</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-71</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>jury_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_2</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-71</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>jury_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_3</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-71</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>jury_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>jury_likes_4</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-71</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>judge_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-72</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>judge_likes_1</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-72</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>judge_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_2</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-72</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>judge_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_3</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_4</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-72</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <elem>
                  <name>judge_likes_1</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_2</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_3</name>
                  <value>true</value>
                </elem>
                <elem>
                  <name>judge_likes_4</name>
                  <value>false</value>
                </elem>
              </first>
              <second>polaris-graveyard-72</second>
            </elem>
          </complex_npc_conditions>
        </goto_conditional>
        <goto>polaris-graveyard-73</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-71</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Еще минуту. - словно очнувшись ото сна, бросает мне Юра.</elem>
          <elem>Он поднимается на ноги и подходит к стеклу каюты. Я встаю рядом.</elem>
          <elem>Наши взгляды уходят вдаль. На другой берег, укутанный туманом и поросший бурыми соснами. На секунду мне кажется, что я различаю в мареве что-то еще - острый контур, потускневший металл.</elem>
          <elem>&#160;-- Знаешь, там, совсем рядом с берегом, осталась автобусная остановка. - Юра говорит тихо, словно по секрету. - Прямо у самого края.</elem>
          <elem>Он подходит еще ближе к стеклу, упираясь в него лбом. Голос стал совсем другим, неуверенным и мечтательным.</elem>
          <elem>&#160;-- Там стоит старый-старый автобус, давно брошенный, с облезлой красной краской. Иногда я ночевал в нем. Кутался в спальник, и мечтал, что он унесет меня по этим избитым заросшим дорогам куда-нибудь далеко-далеко, в место, которого нет...</elem>
          <elem>Он закрывает глаза.</elem>
          <elem>&#160;-- Туда, где сходятся все тропинки. Туда, где я смогу почувствовать себя на своем месте...</elem>
          <elem>Я выдыхаю, заканчивая фразу за него.</elem>
          <elem>&#160;-- Домой. - слетает с моих губ.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jury_good</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris_graveyard_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-72</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Постой. - тепло говорит Судья, когда я разворачиваюсь к выходу. - Прости, если я прозвучу совсем нелепо...</elem>
          <elem>Он неловко улыбается и поправляет пуховик, упавший с плеча.</elem>
          <elem>&#160;-- В общем, если тебе когда-нибудь будет нужна помощь, найди меня, ладно? Мне просто хочется, чтобы тебе было, на кого опереться. Вот и все.</elem>
          <elem>Старик снова задумывается на секунду, но потом решительно кивает.</elem>
          <elem>&#160;-- Да. Да, определенно. Меня несложно найти -&#160; или здесь, или, если повезет, в последнем доме на котельной улице.&#160;Приходи. С меня - крыша над головой и теплый чай.</elem>
          <elem>Он поднимается с пола, и пуховик снова падает, но Судья не обращает внимания и делает пару шагов ко мне.</elem>
          <elem>Сбитая с толку, я замираю - и старик заключает меня в объятья.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Тепло. В кои-то веки.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>judge_good</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>polaris_graveyard_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris-graveyard-73</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я киваю на прощание Судье, который отвечает мне грустной улыбкой, и жму руку Юре, будто бы зависшему в трансе. Нити их судеб не сплетутся с моей.</elem>
          <elem>Неторопливо спускаясь с баркаса, я смотрю на воду&#160;далеко внизу - и впервые по-настоящему понимаю, как высоко забралась.</elem>
          <elem>Эта вершина позади. Значит, и следующая мне по зубам.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_graveyard_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_graveyard_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, "Кладбище кораблей" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>unimplemented</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Enter - следующий абзац текста</elem>
          <elem>1, 2, 3 ... - выбор варианта ответа</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Начать игру с начала</text>
            <goto>polaris_cold_start</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Выбрать главу</text>
            <goto>chapter_choice</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>chapter_choice</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Решения из предыдущих глав не учитываются (будут выбраны значения по умолчанию)</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Поля, глава "Холод"</text>
            <goto>polaris_cold_start</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Вера, глава "Сломанное крыло"</text>
            <goto>vega_wing_start</goto>
            <npc_tags_to_set>
              <elem>
                <name>boon</name>
                <value>knife</value>
              </elem>
            </npc_tags_to_set>
          </elem>
          <elem>
            <text>Таир, глава "Мертвая линия"</text>
            <goto>altair_deadline_start</goto>
            <npc_tags_to_set>
              <elem>
                <name>boon</name>
                <value>knife</value>
              </elem>
              <elem>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </elem>
            </npc_tags_to_set>
          </elem>
          <elem>
            <text>Вера, глава "Шепот"</text>
            <goto>vega_whispers_start</goto>
            <npc_tags_to_set>
              <elem>
                <name>boon</name>
                <value>knife</value>
              </elem>
              <elem>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </elem>
            </npc_tags_to_set>
          </elem>
          <elem>
            <text>Поля, глава "Кладбище кораблей"</text>
            <goto>polaris_graveyard_start</goto>
            <npc_tags_to_set>
              <elem>
                <name>boon</name>
                <value>knife</value>
              </elem>
              <elem>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </elem>
              <elem>
                <name>left_a_mark</name>
                <value>true</value>
              </elem>
            </npc_tags_to_set>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>unimplemented</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Этого я еще не написал. Вы не должны это видеть.</elem>
        </beats>
        <final>true</final>
      </second>
    </entry>
  </lines>
</data>






