<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><data>
  <lines>
    <entry>
      <first>polaris_cold_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, глава "Холод" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Волны укачивают баркас "Надежда" в холодной колыбели гавани. Сквозь сон я слышу, как завывает осенний ветер, проникший в каюту сквозь бесчисленные щели и треснувшие окна. По телу бегут мурашки. Стараясь согреться, я забираюсь поглубже в спальный мешок. Корабль отвечает на мое движение скрежетом ржавого металла.</elem>
          <elem>Сегодня - это мой приют. Списанный баркас "Надежда", брошенный на окраинах причала водно-спасательной службы. Кажется, будто кроме Якова, спящего рядом, в окрестностях нет ни единой живой души. Пустое, безлюдное место. За три ночи я лишь один раз видела огонек в сторожке, что у входа. И я очень надеюсь, что никто ни разу не видел нас.</elem>
          <elem>Люди не любят видеть бездомных. Мы режем им глаза. Им было бы легче, если бы нас не существовало.</elem>
          <elem>Никто никогда не скажет этого напрямую, но в глубине души все они хотят, чтобы мы просто исчезли.</elem>
          <elem>Они доказывают мне это раз за разом.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Громкий звон металла о металл разрывает тонкую ткань сна. Следом за ним - яркая вспышка откуда-то сзади, и крик "ПОДЪЕМ!". Я слышала эти интонации уже много раз, и за ними никогда не следует ничего хорошего.</elem>
          <elem>Свет фонарика бьет в глаза, заставляя щуриться и моргать. Пытаясь сдвинуть со лба спутанные волосы, я кое-как поднимаюсь на ноги, и жесткая рука тут же хватает меня за воротник. Успеваю различить только погоны на плечах и нашивку в виде щита на рукаве. Большего, впрочем, и не нужно.</elem>
          <elem>Я знаю, как ведут себя служители порядка. Знаю, что будет дальше. И почти не слушаю, что они говорят, пока вытаскивают нас за шиворот с корабля и ведут к служебному уазику. Пусть Яков с ними спорит. Толку все равно не будет.</elem>
          <elem>"Вы права не имеете..."</elem>
          <elem>"Частная собственность..."</elem>
          <elem>"Поступила жалоба..."</elem>
          <elem>"Ваша регистрация..."</elem>
          <elem>Обрывки фраз пролетают мимо моих ушей. Я повожу плечами - холодно, черт побери - и бросаю взгляд на баркас. Рука на моем плече настойчиво толкает меня ко входу в машину. Бросаю взгляд на Якова - тот кивает - и залезаю внутрь.</elem>
          <elem>Железный зверь под капотом издает надрывный рык, и уазик отправляется к отделению. Трое в погонах напротив нас листают какие-то бумаги и обмениваются шутками.</elem>
          <elem>Яков достает из-за пазухи небольшой сверток и протягивает его мне. Не знаю, когда он успел его захватить. Там самое необходимое, что у нас есть.</elem>
          <elem>Считай, почти ничего. Документы. Смешная сумма денег.</elem>
          <elem>Он шепчет мне на ухо:</elem>
          <elem> -- Заберем остальное завтра. Решил оставить, а то еще зажмут в отделении - потом обратно не добудешь.</elem>
          <elem>Я киваю. Кроме спальников, все спрятано по углам баркаса - оно и правда надежнее. К тому же, Якову лучше знать.</elem>
          <elem>Он хороший человек. Неглупый, добрый, и надежный - насколько позволяет наша кочевая жизнь. Мы знакомы совсем недавно, хоть мне иногда и кажется, что я знаю его всю жизнь.</elem>
          <elem> -- Молодой человек, регистрация ваша интересует... - оживляется один из людей в погонах.</elem>
          <elem>Один глупый формальный вопрос сменяет другой, и наши с Яковом документы переходят из рук в руки. Бумажные формы и протоколы оживают, напитанные чернильной сутью.</elem>
          <elem>Наконец очередная фраза обрывает гул мотора.</elem>
          <elem> -- Вась, глуши! Эта не наша, высаживаем!</elem>
          <elem>Дверь уазика открывается, и мужчина в форме толкает меня к выходу. Порыв ветра врывается в кабину, взъерошив мне волосы и пронзив тело холодом. Спрыгнув на землю, я оборачиваюсь - и вижу обескураженное лицо Якова и закрывающуюся дверь.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Подождите! Если его увозите - берите тогда меня тоже!"</text>
            <goto>polaris_cold_2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Подождите! Я же замерзну... Мне идти некуда!"</text>
            <goto>polaris_cold_3</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Промолчать. Здесь каждое лишнее слово опасно.</text>
            <goto>polaris_cold_3.5</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Да нельзя, повода нету. Регистрация у тебя... - оборотень в погонах разводит руками.</elem>
          <elem>Спешно зашарив по карманам, Яков протягивает мне старенький мобильник.</elem>
          <elem> -- Саню наберешь. Я у него буду! Хэй, Поль, ...</elem>
          <elem>Оборотни не ждут, пока он договорит, и один из них захлопывает дверь.</elem>
          <elem>Бросив на мобильник беглый взгляд, я убираю его в карман. Маленький клочок надежды - на то, что очередной хороший человек не останется на обочине моей судьбы.</elem>
          <elem>Яков кричит мне что-то еще - но слова разбиваются о бессердечный металл.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jacob_phone</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Дверь замирает, и оборотни в погонах несколько секунд глядят на меня, собирая в кулак свою человечность.</elem>
          <elem>Наконец один из них достает из-за сиденья куртку - обычную, гражданскую - и протягивает ее мне. В его простоватом взгляде проскакивает нотка заботы.</elem>
          <elem> -- А чего мы... А чего мы можем... - не закончив предложение, он пожимает плечами.</elem>
          <elem>Я накидываю куртку на плечи и убираю мерзнущие ладони в карманы. Правая рука нащупывает что-то металлическое - кажется, складной нож.</elem>
          <elem>Перед тем, как я успеваю подумать о возвращении предмета хозяину, вожак стаи оборотней кидает на меня последний недовольный взгляд и захлопывает дверь.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cop_jacket</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_3.5</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Оборотни провожают меня своими серыми взглядами - невидящими, равнодушными.</elem>
          <elem>Если они увидят меня завтра, клянусь, они даже не узнают моего лица.</elem>
          <elem>Мне остается лишь ответить им тем же.</elem>
          <elem>Дверь машины захлопывается, расчертив границу металлом между мной и серыми людьми.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cops_dont_remember</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Снова взревев, уазик катит свои колеса прочь. Ночной город встречает меня своими ледяными объятьями.</elem>
          <elem>Потерянно глядя ему вслед, я стою, замерев, посреди улицы. Уличный фонарь, подмигнув, гаснет, оставив меня остывать в темноте и одиночестве. Нечастые светлые окна домов изгибаются над головой щербатой улыбкой, будто смеясь надо мной.</elem>
          <elem>Куда бежать? До причала с баркасом далеко, а сторож теперь наверняка на посту. Найти теплое место на улице - редкая, почти невероятная удача.</elem>
          <elem>Остаются дома. Негостеприимные подъезды, закрытые на замок.</elem>
          <elem>Я окидываю окрестности потерянным взглядом. Несколько одинаковых хрущевок стоят бок о бок, окружая вымерший двор. Одинокая девятиэтажка высокомерно возвышается над ними, освещая ночь зеленым крестом круглосуточной аптеки.</elem>
          <elem>Обернувшись, я вижу старое здание с открытыми лоджиями на лестничных клетках. Каменная коробка, в которой вытесали дыры. В серых буквах над входом я с трудом разбираю надпись "общежитие".</elem>
          <elem>Свет фонаря вырывает из темноты тонкую фигурку студентки-полуночницы, идущей ко входу. Очередной порыв холодного ветра пробирает меня насквозь, и я, решившись, бросаюсь следом за ней.</elem>
          <elem>Быть может, договорюсь. Быть может, прошмыгну следом.</elem>
          <elem>Но я преодолею эти холодные бетонные стены. Я не замерзну. Не сегодня.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, глава "Холод" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_start</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Сломанное крыло" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Над головой, угрожая сомкнуться, нависают темные кроны высоких сосен, заслоняя луну и звезды. Я иду по узкой лесной тропинке, петляющей между сугробами. Деревья дышат, качаясь на ветру, их старые ветви скрипят под напором. Где-то вдали ухает сыч, и скоро его голосу вторит волчий вой.</elem>
          <elem>Тропы водят меня кругами, стремятся запутать. Иногда кажется, будто чей-то взгляд пробегает по моей спине. Мне мерещится далекий, неуловимый шепот - настолько тихий, что даже белое безмолвие снегов оказывается громче. Чья-то фигура мелькает за переплетением веток. Или это просто моя тень?</elem>
          <elem>Нельзя дать себя обмануть или отвлечь. Я упорно делаю шаг за шагом, и промокшие насквозь кроссовки оставляют в снегу глубокие следы. Мне некуда торопиться. Я не чувствую ни холода, ни усталости.</elem>
          <elem>Пронзительный звук пробивается сквозь привычный шум леса. Я узнаю в нем крик певчей птицы - надрывную, призывную трель. Свернув на другую тропу и ускорив шаг, я устремляюсь вслед за песней. Она выведет меня к опушке. На свободу.</elem>
          <elem>За очередным поворотом деревья над головой расступаются, давая волю глубокому чернильному небу. Передо мной - холмистая снежная пустыня. Одинокая дорога рассекает ее тонкой нитью, уходя за горизонт. Там, далеко впереди, над линией небосклона мерцают разноцветные огни северного сияния. Призрачные отблески этого света красят снег серебристо-радужной палитрой.</elem>
          <elem>Я собираюсь сделать шаг вперед, когда слышу тихий тонкий звук. В снегу у дороги бьется маленькая пташка, позвавшая меня на помощь. Перья на ее золотистых крыльях промокли и помялись. Сжалившись над бедным созданием, я протягиваю к ней ладонь, и пташка крепко хватается за мои пальцы коготками.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Убрать пташку за пазуху</text>
            <goto>vega_wing_11</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Посадить пташку на плечо</text>
            <goto>vega_wing_12</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_11</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Птичка прячется под курткой, благодарно свистнув напоследок. Где-то под сердцем я чувствую ее теплоту.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>bird</name>
            <value>coat</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_12</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Уцепившись за шов на моем плече, птичка начинает деловито отряхивать крылья. Взгляд ее маленьких внимательных глаз устремлен вперед.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>bird</name>
            <value>shoulder</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Шаг за шагом я возвращаясь к привычному ритму ходьбы. Бесконечная лента пути разворачивается передо мной, несет за горизонт. Наконец из-за очередного холма показывается небольшой деревянный домик, приютившийся рядом с дорогой под склоном холма. Маленькое окошко манит меня уютным светом, а из трубы поднимается дымок. Я смогу отдохнуть там, прежде чем снова отправляться в путь.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>bird</name>
                <value>coat</value>
              </first>
              <second>vega_wing_21</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>bird</name>
                <value>shoulder</value>
              </first>
              <second>vega_wing_22</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_21</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я направляюсь к дому, как вдруг тишину разрывает собачий лай. Вырвавшись откуда-то из темноты, черный силуэт преграждает мне дорогу.</elem>
          <elem>Передо мной замирает большой мохнатый пес, увидевший меня и прибежавший с вершины холма, оставив за собой дорожку разбросанного снега. Под его мордой поблескивает маленькая серебряная косточка, висящая на утопающем в шерсти ошейнике.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_21_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Перестав лаять, пес медленно и спокойно подходит ко мне. Его нос дергается, втягивая воздух. Обнюхав меня с ног до головы и, кажется, почти успокоившись, он вдруг ловит какой-то новый запах - и тянется мордой к моей груди, где под курткой спрятана пташка. Учуяв ее, пес утробно рычит и поднимает на меня глаза.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Подождать, пока пес успокоится и пройти к дому</text>
            <goto>vega_wing_211</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Припугнуть пса и пройти к дому</text>
            <goto>vega_wing_212</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_211</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Рык постепенно сходит на нет. Еще раз смерив меня взглядом своих черных глаз, пес отходит с дороги. Вздохнув, я прохожу мимо него.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_3</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>guard</name>
            <value>lie</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_212</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я вскидываю вверх руку со сжатым кулаком и выкрикиваю "А ну назад!". Пес отпрыгивает от меня, и спустя десяток быстрых быстрых шагов я оказываюсь у двери. Меня провожает громкий злобный лай.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_3</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>guard</name>
            <value>force</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_22</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я направляюсь к дому, как вдруг пташка на моем плече издает тонкий, короткий звук, словно пытаясь о чем-то меня предупредить. Взгляд ее маленьких глаз направлен к одному из ближайших холмов. Приглядевшись, я различаю в темноте силуэт.</elem>
          <elem>Большой, мохнатый пес замер на верхушке холма, вглядываясь в полную луну на небе. Под его мордой поблескивает какая-то побрякушка, болтающаяся на ошейнике. Пташка беспокойно перебирает лапками и пригибается, будто стремясь стать как можно меньше.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Спокойно идти к дому</text>
            <goto>vega_wing_221</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Спрятать пташку за пазуху и идти к дому</text>
            <goto>vega_wing_222</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Подождать, пока облака заслонят луну, и прокрасться к дому</text>
            <goto>vega_wing_223</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_221</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Будто что-то почуяв, пес поворачивает морду и с лаем бросается навстречу, оставляя за собой дорожку из разбросанного снега. Его черный силуэт замирает поперек дороги.</elem>
          <elem>Он небрежно обнюхивает меня, но, увидев пташку на моем плече, отпрыгивает назад и снова заходится лаем.</elem>
          <elem>Я пытаюсь сделать шаг к дому, но сторожевой пес отвечает на это утробным рычанием, и не сдвигается с пути.</elem>
          <elem>Остается только одно.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_212</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_222</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Будто что-то почуяв, пес поворачивает морду и с лаем бросается навстречу, оставляя за собой дорожку из разбросанного снега. Его черный силуэт замирает поперек дороги.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_223</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я терпеливо жду, пока бегущие по небу облака затянут луну, а ветер начнет дуть в мою сторону. Меня не увидят и не учуют. Укрытая темнотой, я тихо и быстро прохожу мимо сторожевого пса к крыльцу дома.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>guard</name>
            <value>sneak</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_wing_3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Открытая дверь встречает меня теплотой и уютом. На секунду кажется, будто это мой родной дом. Но мне не суждено остаться здесь надолго. Всего пару ночей. Я смогу отдохнуть, а пташка - согреться.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_wing_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_wing_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Сломанное крыло" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_start</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, глава "Мертвая линия" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Раскалывается голова. Меж приоткрытыми веками замерла расплывчатая картинка - капли осеннего дождя, текущие по оконному стеклу, и треснувшая деревянная рама.</elem>
          <elem>Погода меня доконает. Перепады давления, вечный недосып, синяки под глазами, жуткая слабость. Вчера я едва смог подняться с постели, и вряд ли сегодня будет легче. От дешевого растворимого кофе уже тошнит, но он хоть как-то помогает сосредоточиться.</elem>
          <elem>Было бы проще, если я бы я мог пить хороший кофе, нормально питаться и спать в своей кровати, а не в койке общежития. Уверен, слабость бы ушла, и голова бы соображала куда лучше. Но ради настоящей жизни придется постараться.</elem>
          <elem>Стук в дверь отдается в ушах будто удары по черепу. Собравшись с силами, я резко сажусь в кровати, и в глазах темнеет. Я успеваю заметить какое-то движение около койки сестры - но когда зрение возвращается, там остается только смятый ковер и брошенная на пол куртка.</elem>
          <elem>Вставая и подходя к двери, я успеваю заметить, что Вера лежит на кровати в одежде и обуви.</elem>
          <elem>Я уже перестал просыпаться каждый раз, когда ее болезнь берет свое. Нарколепсия, или лунатизм, если простыми словами. Я устал следить за ее прогулками во сне. Мне остается только надеяться, что ничего плохого не случится.</elem>
          <elem>Заклинившую дверь удается отпереть со второго раза. Затекшие мышцы плеча откликаются на напряжение недовольной болью.</elem>
          <elem>В дверном проеме замерла рубленая фигура коменданта Стечкина, бессменного хранителя общежития номер 8. С каждым днем волосы старика кажутся мне все белее, а отголоск чести в его глазах - все ярче.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_11</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>lie</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_12</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>force</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_13</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Его слегка обеспокоенный взгляд пробегает по моему изможденному лицу, и брови слабо гнутся, выражая сочувствие и сопереживание.</elem>
          <elem> -- Таир, добрый день. Я хотел спросить, Вера сейчас здесь? Она ночью снова выходила, но не знаю, вернулась ли - в корпусе пробки вышибало, я полночи своих рук не видел, не то что проходную.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Устало кивнуть.</text>
            <goto>altair_deadline_111</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Спасибо, что беспокоитесь. Она тут, все хорошо."</text>
            <goto>altair_deadline_112</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_111</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Стечкин кивает в ответ. Выражение его лица становится чуть более спокойным, но беглый взгляд все еще задерживается на синяках под моими глазами.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_11_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_112</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Уголки губ комендант растягиваются в приглушенной улыбке. Сбившись, он даже случайно обращается ко мне на "ты".</elem>
          <elem> -- Хорошо. Прости, если отвлекаю, я просто проверить хотел. Переживаю за девочку...</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_11_</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Уже собираясь уходить, комендант бросает взгляд внутрь комнаты - на кипы исписанных листов, разбросанных возле моей койки.</elem>
          <elem> -- Как работа? Получится закончить до конца недели? Если я могу чем-то помочь...</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Вздохнуть: "Честно? Туго идет."</text>
            <goto>altair_deadline_11_1</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Пожать плечами с легкой улыбкой: "Должен сделать - значит, сделаю."</text>
            <goto>altair_deadline_11_2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Усмехнуться: "Не гоните нас хоть пару дней, если статья не выгорит, ладно?"</text>
            <goto>altair_deadline_11_3</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_job</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Стечкин поднимает глаза куда-то в потолок. Фраза звучит медленно и задумчиво.</elem>
          <elem> -- На науке ведь мир не кончается. Подумайте, может, не ваше... Тем более сестра на шее - при всем моем уважении к ней. Вам на фабрику бы, деньги...</elem>
          <elem>Он сбивается, бросив взгляд на мое усталое лицо.</elem>
          <elem> -- Хотя, может, тоже не ваше. Простите. Вам лучше знать.</elem>
          <elem>Обеспокоенно вздохнув, комендант уходит обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_job</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Чуть поколебавшись, Стечкин одобрительно хлопает меня по плечу. Не говоря ни слова, он кивает мне напоследок, и уходит обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_11_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Коммендант расстроенно опускает брови и качает головой.</elem>
          <elem> -- Таир, вы знаете, как я к подобному отношусь. При всем моем к вам уважении.</elem>
          <elem>Тихо вздохнув и махнув мне рукой на прощание, комендант уходит обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_12</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Его хмурый взгляд подозрительно простреливает комнату за моей спиной, но затем, оглядев мое изможденное лицо, Стечкин немного смягчается.</elem>
          <elem> -- Ваша сестра выходила ночью. Не знаю, по болезни, или по делу...</elem>
          <elem>Комендант задумчиво поднимает бровь.</elem>
          <elem> -- Так или иначе - он делает ударение на первый слог - Вера вернулась в корпус с гостьей, немного странного вида.</elem>
          <elem>Не знаю, о чем он говорит. Стоит его проводить и расспросить Веру - хотя велика вероятность, что она не помнит эту ночь вовсе.</elem>
          <elem>Глаза коменданта снова обшаривают комнату за моей спиной, но он быстро переводит взгляд, стараясь оставаться корректным.</elem>
          <elem> -- Вашу сестру я донимать не стал, по, так сказать, состоянию здоровья. Но надо бумаги заполнить, чтобы оформить гостью. И так вам делаю одолжение, нельзя в двушку третьего человека на ночь пускать...</elem>
          <elem>Стечкин фыркает, пытаясь примирить свое великодушие со священным писанием правил.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Устало кивнуть и пробормотать: "Сделаю, чуть позже..."</text>
            <goto>altair_deadline_111</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Выдавить улыбку: "Конечно. Я в течение пары часов все заполню, нужно только проснуться."</text>
            <goto>altair_deadline_122</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_122</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Стечкин слабо улыбается и кивает. Даже перескакивает на "ты", что случается совсем нечасто.</elem>
          <elem> -- Хорошо. Прости, если отвлек, но надо все в порядке держать - ты меня должен понимать.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>altair_deadline_11_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_13</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я никогда не видел на его лице подобного выражения - смесь обиды и гнева, приглушенная воспитанием и остатками уважения ко мне.</elem>
          <elem> -- Добрый. День.</elem>
          <elem>Его хмурый взгляд простреливает комнату за моей спиной.</elem>
          <elem> -- Я понимаю, у вашей сестры проблемы со... здоровьем. Но это...  - комендант выбирает выражение помягче - вышло за рамки.</elem>
          <elem>Я Не знаю, что именно случилось на этот раз. Ясно было, что рано или поздно нарколепсия обернется проблемой и потребует внимания. Вчера я надеялся, что это случится как можно позже. Сегодня остается надеяться, что никто не пострадал.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Я прошу прощ..."</text>
            <goto>altair_deadline_131</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"А что им..."</text>
            <goto>altair_deadline_132</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Все в поря..."</text>
            <goto>altair_deadline_133</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Я могу ч..."</text>
            <goto>altair_deadline_134</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_131</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Лицо коменданта буквально на мгновение становится мягче  - но он продолжает.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>stechkin_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>altair_deadline_13_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_132</first>
      <second>
        <goto>altair_deadline_134</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_133</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Голос коменданта впервые на моей памяти звучит так громко.</elem>
          <elem> -- Нет! Не все в порядке, иначе бы я здесь не стоял!</elem>
          <elem>Тряхнув головой, он успокаивается и продолжает.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_13_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_134</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Не перебивайте.</elem>
          <elem>Строго глянув мне в глаза, он продолжает.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_13_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_13_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Сегодня ночью ваша сестра вернулась в корпус с гостьей. Весьма странного вида, если не сказать жестче.</elem>
          <elem>Он мотает головой, будто не веря тому, что говорит.</elem>
          <elem> -- Когда я потребовал объяснений и отказался впускать в государственное учреждение человека без оформления, Вера не только накричала на меня, но и подняла руку. Я не хотел физического конфликта с нездоровой девушкой, и впустил обоих.</elem>
          <elem>Он снова бросает взгляд мне за спину. Его губы вытягиваются в тонкую линию.</elem>
          <elem> -- Не знаю и знать не хочу, гда эта гостья сейчас. Я и так вам одолжение делаю, закрывая глаза на кучу проблем, с учетом вашей ситуации. Но это... неприемлемо. Другой студент на вашем месте уже собирал бы вещи.</elem>
          <elem>Видя, что я хочу что-то сказать, комендант только качает головой. Уже собравшись уходить, он бросает взгляд на кипу исписанных листов, разбросанных у моей койки.</elem>
          <elem> -- Не знаю теперь даже, желать ли вам удачи в работе. Провалите свою статью, и выселят вас через неделю. Может, оно и к лучшему.</elem>
          <elem>Развернувшись, он отправляется обратно на свой пост.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>stechkin_happy_2</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_13__</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>stechkin_happy_2</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_2</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_13__</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Остановившись через пару шагов, он замирает на пару секунд и тяжело вздыхает. Кажется, даже его осанка немного меняется.</elem>
          <elem> -- Ладно, Таир, вы простите... Сами все понимаете...</elem>
          <elem>Не найдя слов, комендант качает головой и продолжает путь.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>А я, прикрыв дверь, возвращаюсь в свои тесные восемь квадратов.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Меня встречают две пары глаз.</elem>
          <elem>Вера, проснувшаяся от шума, глядит на меня своим оторванным от мира взором.</elem>
          <elem>А рядом с ее койкой сидит незнакомая мне девушка, пытаясь отбросить со лба спутанные волосы. В ее лице читается скованность и испуг.</elem>
          <elem>Она ловит мой недоуменный взгляд, и мне не приходится задавать вопрос вслух. Постепенно приходя в себя, незнакомка с каждым словом говорит все увереннее - но все еще тихо и вежливо.</elem>
          <elem> -- Так вышло, что я вчера ночью осталась на улице. Сейчас холодно очень, когда темнеет... Я увидела, как девушка - Вера же, да? - идет в общежитие, и я попросила ее приютить меня до утра.</elem>
          <elem>Она бросает взгляд на Веру, но та отвечает своей вечной непонимающей улыбкой и кратким пожатием плечами. "Прости, брат, не помню." Незнакомка продолжает говорить.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_21</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>lie</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_22</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>guard</name>
                <value>force</value>
              </first>
              <second>altair_deadline_23</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_21</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Когда мы у проходной были, пробки вышибло, и вырубился свет. У вас такое часто бывает? И мы прошли в эту комнату. Ты спал, и я решила не будить.</elem>
          <elem>За фразой напрашивается непроизнесенное "А то выгнал бы еще".</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_22</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Вера сказала на проходной, что я к ней в гости иду. Комендант начал с ней спорить, но потом нас пропустил. И мы прошли в эту комнату. Ты спал, и я решила не будить.</elem>
          <elem>За фразой напрашивается непроизнесенное "А то выгнал бы еще".</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_23</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Комендант не хотел нас пускать, и Вера на него накричала, замахнулась даже... Он отошел, и мы прошли в эту комнату. Ты спал, и я решила не будить.</elem>
          <elem>За фразой напрашивается непроизнесенное "А то выгнал бы еще".</elem>
          <elem>Незнакомка ежится и вжимается в стену.</elem>
          <elem> -- Простите, если проблемы из-за меня. Я не ожидала...</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Не слишком внимательно слушая рассказ, Вера тем временем встает с кровати и заваривает кофе. На маленьком столике появляются три кружки - одна из них, с отломанной ручкой, по всей видимости предназначена незнакомке.</elem>
          <elem>Недоверчиво глядя на кружки, та поднимается на ноги. Ее мятые и рваные джинсы производят жалкое впечатление даже на меня. Колено разодрано в кровь.</elem>
          <elem> -- Я, наверное, пойду? Не буду вам мешать, и большое спасибо за ночлег.</elem>
          <elem>Незнакомка делает неловкий шаг к двери.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Можешь принять у нас душ, если хочешь. Прости, но вряд ли мы можем помочь чем-то еще."</text>
            <goto>altair_deadline_2_1</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Если хочешь, можешь пока остаться здесь. У нас тоже нелегкие времена. Поможем друг другу."</text>
            <goto>altair_deadline_2_2</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>На лице незнакомки проскакивает обиженная на весь мир ухмылка - так быстро, что я едва успеваю ее заметить.</elem>
          <elem>Она кивает и поворачивает голову к двери - как вдруг я неожиданно слышу теплый голос сестры.</elem>
          <elem>Она редко говорит, и я стараюсь не спорить с ней без серьезного повода.</elem>
          <elem> -- Таир, пусть она останется у нас.</elem>
          <elem>Вера оборачивается к незнакомке.</elem>
          <elem> -- Скажи, как тебя зовут? Может, я спрашивала ночью, но забыла, прости.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2__</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Незнакомка отвечает мне благодарным взглядом.</elem>
          <elem>Она открывает рот, чтобы что-то ответить - как вдруг я неожиданно слышу теплый голос сестры.</elem>
          <elem>Неожиданно для себя я слышу теплый голос сестры. Она редко говорит, а сейчас обращается к незнакомке.</elem>
          <elem> -- Да, оставайся у нас. Скажи, как тебя зовут? Может, я спрашивала ночью, но забыла, прости.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_2__</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_2__</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Незнакомка обращает к нам взгляд, полный удивления и осторожной радости. Садясь на пол около столика и протягивая руки к чашке дешевого кофе, она проговаривает.</elem>
          <elem> -- Я Полина. Поля.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Дождь начинает стучать по стеклу все сильнее, и пасмурное осеннее утро обращается сумерками. Дымок от кипящего кофе поднимается к потолку, к ободранной штукатурке и старой железной люстре. С пыльной книжной полки на меня смотрит одинокая фотография.</elem>
          <elem>Раз за разом я непроизвольно поднимаю на нее глаза - и раз за разом стыдливо отдергиваю взгляд, возвращая свое внимание к рассказам Поли.</elem>
          <elem>Странный неторопливый разговор служит отдыхом всем троим. Постепенно он начинает затихать - Вера, сняв наконец кроссовки, ложится обратно в кровать, а Поля, стараясь найти себе место, расправляет покрывала и вешает брошенное пальто на крючок.</elem>
          <elem>Не вставая с пола, я залпом выпиваю еще чашку кофе и беру в руку один из множества листов бумаги, брошенных у кровати.</elem>
          <elem>Черновой чертеж граф Льюиса режет мне глаза оборванными линиями и стертыми цифрами. Эта работа - мой шедевр, и она меня доконает.</elem>
          <elem>Вздохнув, я окунаюсь с головой в переплетение вершин, ребер и чисел.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_deadline_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_deadline_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, глава "Мертвая линия" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_start</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Шепот" - начало</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Мимолетная память о прошлом ускользает за горизонт событий, ее не поймать.&#160;Белая пустыня, сторожевой пес, тесная комната, брат, незнакомка - все проносится мимо меня и остается позади, словно в другой жизни.</elem>
          <elem>Я становлюсь на очередную ступеньку бесконечной череды снов. Каждая ночь - словно шаг вниз по лестнице, ведущей в непознанную бездну. Там, в глубине, что-то ждет меня.</elem>
          <elem>Бездна зовет, затягивает. Зажатая меж сном и явью, я всю жизнь&#160;не могла вырваться из ее хватки - и не могла спуститься на самый низ.</elem>
          <elem>Но, кажется, судьба наконец дает мне шанс. Сквозь тонкую материю грезы я чувствую присутствие других людей. Спутники? Помощники? Преследователи? Я не знаю. Но, быть может, с их помощью я сумею&#160;нарушить мертвое равновесие.</elem>
          <elem>Пора встречать новый мир.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Темнота вокруг. Абсолютная, непроглядная.</elem>
          <elem>Далекий, гулкий стук падающих капель отдается многократным эхом. Ему вторят бесконечные шорохи мелких животных или насекомых, слышные со всех сторон. Едва ощутимый ветер касается моего лица, и исчезает бесследно.</elem>
          <elem>Я осторожно вытягиваю руки в стороны, и пальцы касаются неровных каменных стен. Они будто сжимаются в такт порывам ветра. Дышат. Живут.</elem>
          <elem>Обшарив карманы куртки, я наконец нахожу, что искала.</elem>
          <elem>Металл старой отцовской зажигалки приятно холодит ладонь. Щелкает кресало, и длинный&#160;язык пламени срывается с фитиля.&#160;Яркий синий огонь вспыхивает, как факел, и озаряет свод пещеры над моей головой. Топливо прогорает за долю секунды - но огонь продолжает сиять, будто питаемый чем-то еще.</elem>
          <elem>Тоннель уходит вперед и вглубь. Я уже знаю, что меня ждет - бесконечный, переплетенный лабиринт каменных гротов, и лишь один единственный верный путь.&#160;Выдохнув, я отправляюсь в дорогу, с головой окунувшись в хитроумный узор развилок и&#160;поворотов.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>По серому монолиту камня тянутся мелкие трещины. Белесый мох, который никогда не видел света, съеживается в сиянии синего огня. Насекомые разбегаются под моими шагами.&#160;Моя тень пляшет на изменчивом полотне гранита, опускаясь все глубже и глубже с каждым изгибом пути.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>На фоне капель воды и шороха насекомых я снова слышу шепот. Раньше неуловимый и далекий, теперь он стал ближе. Гранитное эхо доносит его до моих ушей. В странном, хрипловатом женском голосе&#160;я различаю клубок спутанных интонаций. Злость, усталость, мольба, приказ. Я не могу разобрать слов - изломанные эхом, они&#160;разбиваются о стены тоннелей.</elem>
          <elem>Я замираю, чтобы прислушаться.</elem>
          <elem>И слышу звук шагов, которые до сих пор принимала за собственные.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Она где-то здесь, в тоннелях. Та, что шепчет; та, что преследует меня.</elem>
          <elem>Неизвестная. Безымянная.</elem>
          <elem>Не размышляя, я бросаюсь дальше, вглубь, ускорив шаг. Кажется, с каждым отголоском ее&#160;шепота меня касается что-то холодное, мертвое.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Ноги несут меня вперед сквозь гранитную сеть пещер. Кажется, будто серые нити тоннелей опутывают меня, и я застреваю в бесконечных развилках и поворотах.</elem>
          <elem>Очередной виток пути, очередная каменная зала. Огромный разлом разрезает ее пололам уродливым шрамом. Я уже видела такой несколько развилок назад - или то был его брат-близнец? Задумавшись, я опускаюсь к краю, вытянув перед собой зажигалку.</elem>
          <elem>Стоит заглянуть за обрыв, в бездну, как вкрадчивый страх касается моего сознания. Свет синего огня теряется, поглощенный бездонной темнотой. Откуда-то далеко снизу доносится гулкий грохот. Я на секунду задумываюсь, не туда ли ведет меня судьба - но разворачиваюсь и направляюсь в очередной тоннель, решив не путать смелость и глупость.</elem>
          <elem>Пройдя еще несколько сотен шагов, я замираю на очередном перепутье. В голове гудит. Кажется, спутались сами мысли -&#160;такие же серые, полые и непознаваемые, как гранитиные недра земли.</elem>
          <elem>Мне нужны ориентиры. Пометки. Способ отличить проверенную дорогу от новой, способ наверняка найти верный путь.</elem>
          <elem>Я могу попробовать&#160;положиться на свою память, разрубить гордиев узел троп своей волей. Но это риск. Риск блуждать здесь вечно.</elem>
          <elem>Потеряться в каменных сотах, и никогда больше не увидеть солнца.</elem>
          <elem>Мысленно кивнув, я уже протягиваю руку с зажигалкой, чтобы копотью начертить на стене стрелку, помечающую проверенный путь.</elem>
          <elem>Но, будто напоминание, слышу отдаленный шепот своей безымянной преследовательницы. Слышу&#160;ее шаги, раздающиеся где-то в далеких глубинах.</elem>
          <elem>Они и не пропадали. Этот стук всегда оставался на грани сознания, заглушенный дыханием пещер и нежеланием его слышать. Ритм шагов изменился, стал неровным, рваным. Но они не прекращаются. Не замирают ни на секунду.</elem>
          <elem>Пометки помогут мне найти путь - но не помогут ли они Безымянной найти меня?</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Идти дальше, оставляя пометки на стенах.</text>
            <goto>vega_whispers_11</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Идти дальше, не оставляя пометок.</text>
            <goto>vega_whispers_12</goto>
          </elem>
        </answers>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cold_heart</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_11</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Копотью зажигалки я вывожу черную стрелку на каменной стене.</elem>
          <elem>Простая,&#160;надежная форма. Она дарует определенность.</elem>
          <elem>Какой бы маленькой и ничтожной не была эта стрелка, я могу на нее опереться. Это первый шаг к тому, чтобы почувствовать этот мир на кончиках пальцев - и найти верный путь.</elem>
          <elem>Я медленно выдыхаю, пытаясь успокоиться и собраться с мыслями. Неровные шаги моей преследовательницы продолжают гулко звучать&#160;где-то вдалеке, но я отсекаю это от своих мыслей, выметаю из поля зрения.</elem>
          <elem>Я отправляюсь в путь, помечая каждый поворот, и я делаю этот лабиринт своим. Его переплетения становятся ясными, будто разложенными передо мной на подробной карте.</elem>
          <elem>Вперед и вглубь. Быстро и по прямой. Я знаю дорогу.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>left_a_mark</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_12</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я пытаюсь идти еще быстрее, едва не срываясь на бег. Пещеры мелькают одна за другой, похожие, как две капли воды. Синее пламя дрожит в моей руке, вырывая из темноты дерганые тени. Силуэты пляшут&#160;на стенах.</elem>
          <elem>Положившись на чувство и инстинкт, я падаю в бездну сквозь лабиринты троп. Она зовет меня - и я иду на ее зов, наконец ощутив верный путь каким-то шестым чувством.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_2</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>Но преследовательница не отстает.</elem>
          <elem>Ее рваные шаги звучат все ближе. Ее шепот поднимает дыбом волосы на моей шее. Изломанное эхо далекого голоса звенит мольбой и злобой.</elem>
          <elem>Безымянная будто чует меня.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Призывно выкрикнуть "Я знаю, что ты здесь! Выйди на свет!" и ждать. Хватит бежать и прятаться.</text>
            <goto>vega_whispers_21</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Перейти на бег. Кем бы ни была моя преследовательница, от нее веет страхом и холодом.</text>
            <goto>vega_whispers_22</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я останавливаюсь в широкой каменной зале на перепутье двух тоннелей. Будто почувствовав смелость и волнение, смешавшиеся у меня в груди, пламя отцовской зажигалки разгорается еще ярче. Синие языки лижут потолок.</elem>
          <elem>Шаги приближаются. Их ритм - битый, неровный, шершавый.</elem>
          <elem>Шепот становится отчетливее, пока вдруг не&#160;пропадает совсем. "Четность",&#160;"Жди", "Провести его", "Соединенные ребром" - обрывки последних фраз доносятся до меня на волнах гранитного эха.</elem>
          <elem>Шаркающая поступь слышна уже за поворотом тоннеля. Ей вторит тяжелое, усталое дыхание.</elem>
          <elem>Свет зажигалки, причудливо отразившись от острых сколов камня, вырывает из темноты тень моей безымянной преследовательницы. Согбенный силуэт с трудом делает еще пару шагов - и падает на колени, не в силах двигаться дальше.</elem>
          <elem>Я бросаюсь к ней, проскочив поворот. Моему тревожному взгляду отвечает пара отчаявшихся зеленых глаз.</elem>
          <elem>Образ безымянной преследовательницы внушает жалость, а не страх.</elem>
          <elem>Она опирается на стену тоннеля, и рука дрожит, силясь выдержать ее вес. Она пытается подняться - но снова обрушивается на пол, когда трясущиеся колени отказываются подчиняться. Полы старого пальто разметают вечную каменную пыль.</elem>
          <elem>Ее лицо рассекает болезненная улыбка. Отчаяние в зеленых глазах сменяется иронией и злобой.</elem>
          <elem>Безымянная протягивает ко мне руку. Ее ладонь дрожит.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Помочь ей подняться.</text>
            <goto>vega_whispers_211</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Держаться осторожнее.</text>
            <goto>vega_whispers_212</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_211</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Крепко ухватив Безымянную за руку, я рывком поднимаю ее с колен. Я открываю рот, чтобы что-то сказать - но мысли будто сметает ледяная лавина.</elem>
          <elem>Волна холода прокатывается по телу, начиная от кончиков пальцев и доходя до самого сердца. Мертвая дрожь пробегает по коже, и на секунду я теряю себя.</elem>
          <elem>Чувства пропадают. Зрение, осязание, слух.</elem>
          <elem>Кажется, у меня нет ни рук, ни ног. Мое сердце замерло. Остается лишь разум, заключенный в пустоте. Существую ли я?</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Наваждение быстро проходит, но осколок льда остается во мне. Я чувствую, как он поселился где-то глубоко под сердцем.</elem>
          <elem>Его холодный скол колет мою душу.</elem>
          <elem>Пошатнувшись, я все-таки удерживаюсь на ногах - как и моя преследовательница, в глазах которой тонет отблеск благодарности.</elem>
          <elem>&#160;-- Спасибо... Мне... Немного легче. - Шелестит ее слабый, хрипловатый голос.</elem>
          <elem>Неестественный тембр. Кажется, тон должен быть мягче, но гортань травмирована.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cold_heart</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_212</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я опасливо замираю, внимательно глядя преследовательнице в глаза. В них нет зла - лишь грусть и обида&#160;на мир, вдохновленная ноткой сумасшествия.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Проходят краткие мгновения. Но даже их хватает, чтобы снова почувствовать мертвый холод.</elem>
          <elem>Безымянная источает его. Он касается моих костей, заставляет дрожать. Непроизвольно обхватив себя руками в попытке согреться, я делаю шаг назад.</elem>
          <elem>Преследовательница опускает протянутую&#160;руку, грустно усмехнувшись.</elem>
          <elem>&#160;-- И правда, чего же еще мне ждать... - Шелестит ее слабый, хрипловатый голос.</elem>
          <elem>Неестественный тембр. Кажется, тон должен быть мягче, но гортань травмирована.</elem>
          <elem>&#160;-- Но все-таки... Не говорить же с тобой на коленях.</elem>
          <elem>Медленно, с видимым трудом Безымянная встает на ноги.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_21_</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Она поднимает глаза на меня. Уголки ее губ изгибаются в слабой улыбке.</elem>
          <elem>&#160;-- Знаешь, я сбила ноги в кровь, пока пыталась тебя догнать. Бежала марафон сквозь миры... Но наконец дотянулась.&#160;Теперь будет проще. Я знаю к тебе дорогу...</elem>
          <elem>Безымянная задумчиво переводит взгляд на синее пламя зажигалки. Оно греет меня. Единственное, что противостоит холоду.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_1</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_3</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_4</name>
            <value>false</value>
          </elem>
          <elem>
            <name>asked_nameless_once</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_21__</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__</first>
      <second>
        <answers>
          <elem>
            <text>- Что тебе от меня нужно?</text>
            <tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_1</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__1</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>- Кто ты?</text>
            <tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_2</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>- Почему от тебя веет холодом?</text>
            <tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_3</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__3</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>- Ты можешь мне помочь?</text>
            <tags_required>
              <elem>
                <name>asked_nameless_4</name>
                <value>false</value>
              </elem>
            </tags_required>
            <goto>vega_whispers_21__4</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Я... Я просто больше ни до кого не могу дотянуться.</elem>
          <elem>Безымянная легкомысленно пожимает плечами. Ее глаза смеются - но лишь на&#160;мгновение, пока усталая&#160;грусть снова не расплывается по зеленой радужке.</elem>
          <elem>&#160;-- Ты ведь на грани, Вега. В мире снов. Реальность осталась от меня совсем далеко. И мне нужен посредник, проводник. Кто-то, кого я хоть отдаленно знала, утонувший в грезе... И, оказывается, это ты.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_1</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Ты меня не знаешь. Может, видела раз или два, мельком, и имя тебе наверняка ничего не скажет...</elem>
          <elem>Безымянная закрывает глаза и выдыхает. Изо рта вылетает облачко пара. Будто вспомнив о чем-то, она тянется во внутренний карман пальто и достает пачку сигарет.</elem>
          <elem>&#160;-- Это не важно, правда. Дай-ка лучше прикурить...</elem>
          <elem>Пламя зажигалки опаляет кончик сигареты, и Безымянная глубоко затягивается, будто наслаждаясь горьким дымом в своих легких.</elem>
          <elem>Промерзшая бумага прогорает за пару секунд.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Потому что я мертва.</elem>
          <elem>Выражение ее лица почти не меняется. По&#160;впалым щекам пролегают две длинных, острых тени. Она смотрит мимо меня.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_3</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21__4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>&#160;-- Да, Вега, могу. Для того и пришла.</elem>
          <elem>Она слегка нагибается и склоняет голову, будто бы отвешивая поклон. Волосы падают на ее лицо, скрывая ироничную усмешку.</elem>
          <elem>&#160;-- Я сломана. Но я сделаю все, что смогу. Ты ведь ответишь мне тем же, да?</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_4</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21___</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>asked_nameless_once</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_21____</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21___</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Проходит еще пара мгновений - и ее ноги снова резко&#160;подгибаются, а&#160;по лицу пробегает болезненный оскал. В свете синего&#160;огня мне с трудом удается различить, что ее пальто покрывается маленькими, острыми кристаллами льда, а по волосам медленно ползет иней.</elem>
          <elem>Будто наперекор слабости, Безымянная улыбается чуточку шире. Она смахивает с лица прядь волос, оставляя на щеке след из тающих снежинок.</elem>
          <elem>&#160;-- Не обращай внимания. Я все равно... Ничего не могу с этим поделать. И ты, конечно, тоже...</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>asked_nameless_once</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_21__</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_21____</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Порыв мерзлого ветра касается моей кожи. Вздрогнув и убрав ладони в рукава куртки, я снова поднимаю глаза - и&#160;вижу, как Безымянная тщетно пытается стряхнуть иней с волос. Она моргает - и ее обледеневшие ресницы слипаются, не позволяя снова открыть глаза.&#160;</elem>
          <elem>&#160;-- Тебе пора идти. Доберись до самого конца, прошу. Найди дорогу дальше, доберись до дна этой бездны, заполучи этот ключ - неважно, как это называть...</elem>
          <elem>&#160;-- Еще пара ночей, пара миров - и ты доберешься до цели, я знаю. Я постараюсь направить тебя, показать правильные ребра... Главное - иди вперед... Открой дорогу дальше, и я больше не буду одна...</elem>
          <elem>Ее последние слова срезает беспощадная метель. Безымянная прислоняется спиной к стене, и медленно сползает ниже и ниже, опускаясь на холодный гранит.</elem>
          <elem>Ветер крепчает.</elem>
          <elem>Бросив последний взгляд назад, я скрываюсь за поворотом. С каждым шагом прочь от преследовательницы мне становится немного теплее.</elem>
          <elem>Чего она хочет? Стоит ли ей верить?</elem>
          <elem>Я не могу знать. Я продолжаю путь.</elem>
          <elem>Я уже близко.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>met_nameless</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_22</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Я знаю дорогу, чувствую ее. Зажав в кулак путеводные нити сна, я бросаюсь бежать.</elem>
          <elem>Вперед, не останавливаясь, будто за мной идет сама смерть.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Мир стирается, растянутый и разорванный моим порывом. Гранитные стены гнутся моей волей.</elem>
          <elem>Шепот удаляется, и наконец тонет в гранитной утробе, поглощенный и побежденный.</elem>
          <elem>То, что было лабиринтом, становится моей финишной прямой.</elem>
          <elem>Я уже близко.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>met_nameless</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_3</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Сон обрывается.</elem>
          <elem>Неожиданно и резко, будто меня взяли за жабры и выкинули на берег.</elem>
          <elem>Прошедшие события начинают ускользать из моей памяти одно за другим. Я изо всех сил пытаюсь удержать самое важное - но остаются лишь обрывки. Смогу ли я найти дорогу снова?</elem>
          <elem>Я открываю глаза, и вижу перед собой взволнованное лицо, обрамленное черными волосами.</elem>
          <elem>Поля, вчерашняя незнакомка. Перестав трясти меня за плечи, она отклоняется назад и немного испуганно оглядывается на дверь.</elem>
          <elem>&#160;-- Таир говорил, что тебя лучше не будить, но у тебя так выгнулась спина, что я боялась - сейчас треснет. И ты&#160;ногтями разодрала ладонь в кровь, смотри... Да и мне нужно уйти ненадолго, а Таир просил не оставлять тебя одну спящей. Вот я и...</elem>
          <elem>Ощущение чего-то упущенного и потерянного сдавливает сердце жестокой хваткой. Я не знаю, получится ли это вернуть.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Проглотить обиду и привычно&#160;улыбнуться в ответ.</text>
            <goto>vega_whispers_31</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Выкрикнуть "Не смей! Никогда больше!"</text>
            <goto>vega_whispers_32</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_31</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Она ведь&#160;хотела помочь, а не навредить, верно?</elem>
          <elem>Моя улыбка - то немногое, что я могу дать близким людям. Да я обуза для брата, и для других, кто иногда заботится обо мне. Но я могу принести хотя бы немного радости и тепла в их жизнь.</elem>
          <elem>Облегченно выдохнув, Поля достает с со стола подготвленную марлю, промоченную чем-то спиртовым, и тянется к моей расцарапанной ладони. Я благодарно киваю.</elem>
          <elem>Бесцельно дрейфуя, мой взгляд поднимается к потолку.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_2</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_4</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_32</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир просил ее не тревожить мой сон - и она не услышала. Мне пришлось повторить погромче.</elem>
          <elem>Выпущенная злость не помогает успокоиться. Остатки рваного разочарования подступают к глотке. Я отвожу взгляд к стене, стараясь сдержаться, и краем глаза вижу, как Поля, кивнув, встает с моей кровати.</elem>
          <elem>&#160;-- Прости. Ты права. Я думала, это не настолько важно... Я буду иметь в виду.</elem>
          <elem>Она протягивает мне смоченную чем-то спиртовым марлю, и я машинально провожу ей по расцарпанной ладони. Жжется - но не так сильно, как задавленная злоба.</elem>
          <elem>Поля отходит в другой конец комнаты, и мой взгляд, бесцельно дрейфуя, поднимается к потолку.</elem>
        </beats>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>polaris_happy_2</name>
            <value>false</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
        <goto>vega_whispers_4</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Никогда не чувствовала себя на месте в этом мире. Никогда не знала, что делать.</elem>
          <elem>Увы, раскрошенная штукатурка на потолке не дает ответов.</elem>
        </beats>
        <goto_conditional>
          <npc_conditions>
            <elem>
              <first>
                <name>cold_heart</name>
                <value>false</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_end</second>
            </elem>
            <elem>
              <first>
                <name>cold_heart</name>
                <value>true</value>
              </first>
              <second>vega_whispers_4_</second>
            </elem>
          </npc_conditions>
        </goto_conditional>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_4_</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>...</elem>
          <elem>Колючий холод, поселившийся у меня под сердцем, напоминает о себе мимолетной острой болью.</elem>
        </beats>
        <goto>vega_whispers_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>vega_whispers_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Вера, глава "Шепот" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>unimplemented</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, "Узор на стекле"</elem>
          <elem>"Улица Космонавтов, дом&#160;19, подъезд 2, этаж 1, квартира 30".</elem>
          <elem>От записки с адресом веет чем-то застарелым, советским. Коричневая бумага - в точности такая, на какой печатают справки. Ровный женский почерк бабушки-канцеляристки, которая когда-то давным-давно была отличницей. И название улицы - "Космонавтов" - напоминает о&#160;далекой, призрачной, утерянной мечте.</elem>
          <elem>Серое солнце скрывается за осенними тучами, и первые капли дождя падают на бумагу. Вернувшись к действительности, я поднимаю глаза от записки. Передо мной - обыкновенная хрущевка, каких миллионы. Провожая взглядом приторно-пестрые объявления о кредитах и ремонте, наклеенные на подъездную дверь, я вхожу в дом следом за какой-то собачницей.&#160; Звонок тридцатой квартиры отвечает бодрой трелью на нажатие моего пальца, и скоро я слышу шаги изнутри.</elem>
          <elem>Из приоткрытой двери в холл вытекает уютная темнота. Вслед за ней - ее обитатель. Небрежно одетая девушка щурится на свет подъездной лампы,&#160;моргая глазами. Она забавно держится за дверь обеими руками, опираясь на нее. Оттенки ее голоса блуждают между усталостью и безразличием.</elem>
          <elem>&#160;-- ... да?</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Прошу прощения, я не слишком побеспокоил?"</text>
            <goto>altair_glass_pattern_4</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Добрый день. Я ищу профессора N - он ведь живет здесь?"</text>
            <goto>altair_glass_pattern_4</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Да, это его окно. Наверняка оно. Чуть высоковато - едва можно дотянуться рукой до стекла.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Осторожно постучать по стеклу</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Найти способ встать повыше</text>
            <goto>altair_glass_pattern_6</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_6</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Комната видна как на ладони.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Осторожно постучать по стеклу</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Осмотреть комнату внимательнее</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Изобразить на стекле математический этюд</text>
            <goto>altair_glass_pattern_7</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_7</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Что-то общепризнанно известное и красивое? Или рискнуть чем-то из узкой темы, надеясь, что профессор поймет мои обозначения?</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Тождество Эйлера, "самое красивое уравнение в математике"</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Незаконченный граф Аткинсона, основная проблема моей работы</text>
            <goto>altair_glass_pattern_8</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_8</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Подышав на стекло, я пальцем вывожу на нем рисунок.</elem>
          <elem>Отвлекшись от книги, профессор потирает глаза и оборачивается к окну. Он вздрагивает, видя мое лицо - и замирает, увидев мою схему на стекле. Пару секунд он сосредоточенно смотрит на переплетение точек и черт, будто совсем не обращая внимания на пометки рядом -&#160; может, не видя их, а может - считая очевидными.</elem>
          <elem>Наконец профессор поднимается с кушетки. Но вместо того, чтобы идти к окну, ко мне, он направляется в другой конец комнаты. К двери.</elem>
          <elem>Вернее, к шкафу рядом. Рука профессора извлекает из темных глубин пыльный пиджак, и старый ученый, надев его прямо на майку, оправляет рукава и бросает на меня взгляд. На мгновение в его глазах отражается мечта. Далекая, призрачная, утерянная.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_glass_pattern_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, "Узор на стекле" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>unimplemented</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_graveyard_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, "Кладбище туманных кораблей"</elem>
          <elem>Причал встречает меня скрежетом металла. Густой туман поднимается над водой, и скрывшиеся в нем левиафаны ржавых барж трутся бок о бок; кричат в надежде быть услышанными.</elem>
          <elem>В небо уходит желто-охровая стрела подъемного крана, его крюк раскачивается на ветру. Когда в тесной гавани закончилось место, то новые суда стали хоронить поверх старых.</elem>
          <elem>Подъемный кран выуживал старые баркасы из реки и опускал их на баржи. Следом ложились речные пароходы и яхты. Слившись воедино и сцепившись острыми углами, старые суда обратились в единое, бесформенное, громадное.</elem>
          <elem>Ржавая пирамида нависает надо мной. Туманное марево обволакивает ее, делая и без того причудливые контуры невообразимыми. Воет ветер. На самом верху, прямо под крановым крюком, я вижу нос баркаса, покачивающийся на ветру.</elem>
          <elem>Надпись на его борту сияет алыми буквами сквозь туман. "Надежда". Мой бывший дом - один из десятков. Где-то там остались те немногие вещи, которые я могу назвать своими.</elem>
          <elem>Я касаюсь маминого кольца, которое висит на цепочке у меня на шее. Хотя бы оно всегда со мной.</elem>
          <elem>Пора искать дорогу наверх. Я забираюсь&#160;на палубу опорной баржи - самой старой и самой ржавой, почти целиком ушедшей под воду. Мертвый металл пронзительно стонет под моими шагами, и звук тонет в тумане.</elem>
          <elem>Будто в ответ на мои шаги я слышу чьи-то отраженные эхом&#160;голоса, и различаю блуждающий запах кострового дыма.&#160;Даже здесь, в бесформенном клубке гнутого железа, кто-то нашел прибежище.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Я осматриваю палубу.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Я иду туда, куда указывает стрелка.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Я ищу способ подняться выше.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Я стараюсь идти на голоса.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Открыть люк.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_graveyard_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, "Кладбище туманных кораблей" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>altair_glass_pattern_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>start</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Enter - следующий абзац текста</elem>
          <elem>1, 2, 3 ... - выбор варианта ответа</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Начать игру с начала</text>
            <goto>polaris_cold_start</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Выбрать главу</text>
            <goto>chapter_choice</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>chapter_choice</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Решения из предыдущих глав не учитываются (будут выбраны значения по умолчанию)</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Поля, глава "Холод"</text>
            <goto>polaris_cold_start</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Вера, глава "Сломанное крыло"</text>
            <goto>vega_wing_start</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Таир, глава "Мертвая линия"</text>
            <goto>altair_deadline_start</goto>
            <npc_tags_to_set>
              <elem>
                <name>guard</name>
                <value>sneak</value>
              </elem>
            </npc_tags_to_set>
          </elem>
          <elem>
            <text>Вера, глава "Шепот"</text>
            <goto>vega_whispers_start</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>unimplemented</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Этого я еще не написал. Вы не должны это видеть.</elem>
        </beats>
        <final>true</final>
      </second>
    </entry>
  </lines>
</data>


